%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PUBLICATIONS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

% \section{\centerline{PUBLICACIONES}} 

\section{\centerline{PUBLICACIONES CIENTÍFICAS}} 

\vspace{15pt} % Gap between title and text

\begin{itemize} \itemsep -2pt % Reduce space between items
% \item ``Job Analysis - A True Picture," Journal of Headhunters, Vol. 5, Number 3. Fall 1990 
% \item ``The Fine Tuning of Interpersonal Skills," Journal of Recruiting/Hiring, Vol. 16, Number 7, August 1990
% \end{itemize}

  
  \item 2019. En preparación. ``¿Qué le pasa a las muñecas de Haruki Murakami? Un ensayo en tono hipotético-irrealis sobre los cruces entre el uso de teclados convencionales y el entrenamiento de ultramaratón''.
  
  \item 2017. [Seudónimo: Rumi Ando] \textit{Being Ralphy Wiggum [About being \textit{special}]}. En \textsc{Sociological Fiction Fanzine}: \textsc{So Fi \# 2}. Sydney, Australia. \\
  \url{https://sofizine.com/latest-edition/edition-2/}
  
  \item 2017. \textit{Have you seen your city walls lately? The changing life of street art}, En sitio web de diseño gráfico: \textsc{FiveStone}. Atlanta, Georgia. USA. \\
  \url{http://www.fivestone.com/}
  
  \item 2016. ``The visual and social indeterminacy of pixação: the inextricable moods of São Paulo’s inscriptions'', 
  En \textit{Street Art \& Urban Creativity Scientific Journal} – Lisboa. Center Periphery: Practice | Vol. 2 Nº 1. November. \\
  \url{http://sauc.website/index.php/sauc/article/view/41}

  \item 2008. ``El legado de Durkheim en Schutz Hacia un horizonte en común''. En [Latindex] \textit{Enfoques} – Entre Ríos, Argentina. Vol. 20, Núm. 1-2.\\
      \url{http://publicaciones.uap.edu.ar/index.php/revistaenfoques/article/view/245}
    %: uap.edu.ar/es/enfoques/ –
  
  \item 2008. ``Observaciones sobre la opinión pública a partir de el ciudadano bien informado''. En [latindex] \textit{Question} – La Plata, Argentina. Vol. 1, Núm. 18. \\
      \url{https://perio.unlp.edu.ar/ojs/index.php/question/article/view/537}
\end{itemize}  
  
\vspace{0.2in} % Some whitespace between sections
