% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Experiencias Sustentables que transforman comunidades. ¡Inspirate e impulsá tu idea!},
  pdfauthor={Autores Varios},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\title{Experiencias Sustentables que transforman comunidades. ¡Inspirate e
impulsá tu idea!}
\author{Autores Varios}
\date{5 de Agosto, 2019}

\begin{document}
\maketitle

\newpage

Titular extendido: \textbf{Experiencias Sustentables que transforman
comunidades ¡Inspirate e impulsá tu idea!}

\textbf{AUTORES:}

Emmanuel Baghin

Natalia Emma Basso

Daniel Blanco

Daniel Horacio Blando

Pablo Capitanelli

Fabián Gabriel Fábrega

Marcos S. Karlin

Ignacio y Agustín Mayorga

Claudia Lamas

Leonardo Peralta

Matías Roldán

Rita Stanislavs

Federico Uanino

Gladis Vera

Elga Ruth Velásquez

Lucy Vilte

\textbf{Equipo de trabajo}:

Coordinación: Elga Velásquez

Supervisor de Contenidos: Redacción Palmieri

Diseño de Tapa: Lucas Farcheto

Revisión: Verónica Ciaglia

Corrección: Flavia Leiva y Marisa Baravaglio

Coordinadores de recopilación: Mariel Argüello, Jazmín Caldano, Celia
Santamaria, Leonardo Peralta, Mariana Muñoz, Laura Zalosnik

\newpage

Título: Experiencias Sustentables que transforman comunidades ¡Inspirate
e impulsá tu idea!

© 2019 - Green Drinks Córdoba 2ª Edición.

Todos los derechos reservados.

Quedan prohibidos, dentro de los límites establecidos y bajo los
apercibimientos legalmente previstos, la reproducción total o parcial de
esta obra por cualquier medio o procedimiento, ya sea electrónico o
mecánico, el tratamiento informativo, el alquiler o cualquier otra forma
de cesión de la obra sin la autorización previa y por escrito de los
titulares del \emph{copyright.}

\newpage

\emph{Dedicado a todos los que creen en el desarrollo sostenible de sus
comunidades.}

\emph{A los que se atreven a emprender, a ser disruptivos en las
soluciones y hacer frente a los desafíos que enfrenta el planeta.}

\newpage

\emph{ÍNDICE}

\protect\hyperlink{_Toc486429354}{\emph{Prólogo}}

\protect\hyperlink{section}{\emph{CONECTANDO NUEVAS FORMAS DE HACER Y
CREAR}}

\protect\hyperlink{recuperando-el-verde-en-la-ciudad}{\emph{RECUPERANDO
EL VERDE EN LA CIUDAD}}

\protect\hyperlink{parques-argentinos}{\emph{PARQUES ARGENTINOS}}

\protect\hyperlink{_Toc486429358}{\emph{DESPERDICIO CERO: UNA FORMA DE
VIDA}}

\protect\hyperlink{section-1}{\emph{WEBER SAINT GOBAIN PROYECTO RESIDUOS
CERO}}

\protect\hyperlink{section-3}{\emph{BIOBRIZ: AGUA MÁS LOMBRICES IGUAL A
TRANSFORMACIÓN}}

\protect\hyperlink{section-4}{\emph{LA BASURA: DE UN PROBLEMA A UN
RECURSO}}

\protect\hyperlink{section-5}{\emph{LA SUSTENTABILIDAD ES REBELDÍA}}

\protect\hyperlink{ecosistemas-y-sociedad-la-diversidad-de-las-verdades}{\emph{ECOSISTEMAS
Y SOCIEDAD: LA DIVERSIDAD DE LAS ``VERDADES''}}

\protect\hyperlink{section-6}{\emph{DE UN TRABAJO PRÁCTICO A UNA
ORDENANZA MUNICIPAL}}

\protect\hyperlink{section-7}{\emph{¡RESERVA SAN MARTÍN\ldots DONDE
CÓRDOBA RESPIRA!}}

\protect\hyperlink{section-9}{\emph{CHACRA DE LUNA: INTELIGENCIA
NATURAL}}

\protect\hyperlink{section-11}{\emph{COMPROMISO ESCOLAR CON EL MEDIO
AMBIENTE}}

\protect\hyperlink{_Toc486429368}{\emph{VOLVER A LA PACHA}}

\protect\hyperlink{mikuna}{\emph{MIKUNA}}

\protect\hyperlink{de-traductora-de-alemuxe1n-a-hotelera-responsable}{\emph{DE
TRADUCTORA DE ALEMÁN A HOTELERA RESPONSABLE}}

\cleardoublepage

\hypertarget{pruxf3logo}{%
\section{Prólogo}\label{pruxf3logo}}

Un grupo de voluntarios fabrica ecoladrillos reutilizando el plástico de
los envases desechados en una ciudad cordobesa. En otra, una ONG
recolecta por su cuenta siete toneladas por mes de papel que destina al
reciclado, haciendo que en vez de basura sea un nuevo recurso. En un
pueblo, más al sur, un empresario se empecina --aunque aún no le cierren
los costos-- en fabricar bolsas realmente biodegradables, sin ningún
insumo plástico. En varios parajes serranos, surgen emprendimientos
turísticos ecoamigables, que priorizan reducir el impacto sobre el
entorno y el paisaje. Más arriba, varios grupos dan pelea para
reforestar con especies nativas los cerros que las fueron perdiendo.
Hacia el este, un pueblo se propuso ser el que más basura separa y ya el
75\% de sus vecinos clasifica en sus hogares los residuos que generan,
mientras cientos de intendentes repiten, sin siquiera intentarlo, que
eso es muy difícil. La lista sigue y crece.

Es probable que Córdoba, como el país y el planeta, enfrente hoy los
mayores dilemas ambientales de su historia. Paradójicamente, es seguro
que nunca hubo tanta gente (aunque aún no la suficiente) generando
acciones y proyectos en defensa del ecosistema. Lo que falta es que esas
improntas individuales o grupales se transformen en mayor medida en
fenómenos sociales y, sobre todo, que se impongan en la agenda política
y económica que domina al mundo. Sin embargo, y a la vez, no habrá modo
de que los grandes temas ambientales se transformen en políticas de
Estado si no parten de una concientización social que nace, también, de
esos esfuerzos de personas, grupos y comunidades comprometidas.

De eso hablan estas historias que Green Drinks Córdoba seleccionó para
este libro como muestra de los aportes y búsquedas de gente inquieta que
ha generado variadas experiencias sustentables que transforman su
entorno. ``El tema más importante sobre el medio ambiente es uno que
rara vez se menciona: la falta de ética de nuestra cultura'', planteó
alguna vez Gaylord Nelson. La cita parece destinada a encajar en el
relato de unos de los 16 testimonios que integran este volumen.

Un hotelero que encaró en Punilla un proyecto turístico amigable con el
ambiente cuenta: ``Antes, cuando no existía el término `sustentable',
nuestros padres y abuelos hablaban de `hacer las cosas bien`''. De algún
modo, ese ``deber ser'' opera como la más sencilla explicación de la
relevancia de que como humanidad avancemos, pero de modo sustentable,
por aquello de que la tierra nos ha sido ``prestada'' por nuestros
hijos, por la generación que viene.

El debate sobre lo sustentable, para crecer en términos de
concientización social y tornarse más masivo, requiere a esta altura que
el discurso sobre la defensa del ambiente no se concentre sólo en la
visión romántica, verde, de amor a la naturaleza, conservacionista y
hasta idílico. Para que crezca y pase a ser más determinante en la
agenda pública, el enfoque más inteligente debería apuntar a mostrar el
impacto que en la vida cotidiana de la gente, aquí y ahora, representa
la desaprensión por el ecosistema. Sobran ejemplos para mostrar en ese
sentido.

Las experiencias que aquí se cuentan --algunas entre muchas posibles--
sirven como disparadores, como modelos que inspiran y motivan, como
muestras de lo que cada uno puede hacer (y no sólo declamar) para
apostar por el desarrollo sustentable. Agrupadas y relacionadas
adquieren otro valor.

El aporte de estos textos, como de otras acciones de divulgación, es que
impulsan los debates de estas temáticas para regenerar ideas, abrir
miradas y perspectivas, repensar soluciones y alternativas, compartir
inquietudes, contagiar entusiasmos.

Fernando Colautti

Periodista

\newpage

\pagebreak
\clearpage
\cleardoublepage

\hypertarget{conectado-nuevas-formas-de-hacer-y-crear}{%
\section{CONECTADO NUEVAS FORMAS DE HACER Y
CREAR}\label{conectado-nuevas-formas-de-hacer-y-crear}}

\textbf{Elga Ruth Velásquez}

Licenciada en Administración, Coordinadora de Green Drinks Córdoba
Fundadora y Directora de la Consultora Apoidea Soluciones Sustentables.
Representante de Especializaciones - Fondo Verde Internacional para LAC
{[}Latinoamérica y el Caribe{]}. Columnista.

\emph{``Sé el cambio que quieres ver en el mundo''} Gandhi

\hypertarget{green-drinks-cuxf3rdoba}{%
\subparagraph{Green Drinks Córdoba}\label{green-drinks-cuxf3rdoba}}

\begin{quote}
\emph{``Cada mes en diferentes ciudades del planeta se reúnen personas
que trabajan en el campo del desarrollo sostenible, en encuentros
informales, con una mezcla de académicos, ONG, empresarios, gobiernos,
emprendedores, ciudadanos vinculados entre sí, formando una red animada
diversa y auto organizada. En estos eventos mucha gente encuentra
amigos, empleo, nuevas ideas para mejorar su localidad.''}
\end{quote}

Cuando leí esto en la web internacional de Green Drinks me apasionó la
idea de crear una red donde las perspectivas de personas que provienen
de diferentes ámbitos generen una fuente de oportunidades para promover
y empujar el desarrollo sostenible de la ciudad de Córdoba. Hoy 4 años
más tarde siento con ánimo que Green Drinks no solo se ha transformado
en un espacio de diálogo que brinda redes para la generación de
propuestas a los desafíos que enfrentamos en el planeta; sino también un
canal para difundir lo que se está haciendo bien a través de este nuevo
soporte. Este primer libro es el fruto de más de 150 disertaciones de
los eventos de Green Drinks Córdoba y Jujuy. En esta ocasión elegimos 16
historias y experiencias contadas por los propios autores, que esperamos
te inspiren a que es posible lograr cambios que impacten positivamente
en las comunidades de las que formamos parte, tomar decisiones
respetuosas con el ambiente, generar nuevos mecanismos de desarrollo
productivo, hacer frente al Cambio Climático con acciones que involucra
a los diferentes grupos de interés (Académicos, Gobiernos, Empresas,
Organizaciones, sociedad civil). Pero ahora pasaré a contarles en
detalle cómo surgió Green Drinks, este espacio donde vinculamos nuevas
formas de hacer y crear soluciones a los desafíos que enfrentamos.

\hypertarget{inicios}{%
\subparagraph{Inicios}\label{inicios}}

Antes de que conformara Green Drinks Cba en 2013, transitaba una etapa
de apertura en el desarrollo profesional, había culminado mis estudios
de Administración en la Facultad de Ciencias Económicas de Córdoba, cómo
lo hace la mayoría de los estudiantes que venimos del interior del país
a la Docta, en mi caso de La Quiaca, Jujuy, la primera ciudad del
extremo noroeste del país, ubicada en las zonas más áridas del norte de
Argentina, es una provincia muy pintoresca, por su rica historia y
tradiciones, muchas de las cuales se remontan a los tiempos
precolombinos donde convive el esplendor de un desierto que se conjuga
con el cielo transparente y aire puro que se puede respirar (si aguantás
la altura). Se encuentra a 3442 metros sobre el nivel del mar, desde
aquí concebimos el mundo desde una óptica muy profunda porque están
dadas las condiciones de contexto y naturaleza para escucharse en el
silencio del horizonte, entre cardos y desolación, se agradecen con
fiestas los milagros que provee la naturaleza debido a la escasez. Creo
que este lugar en el mundo me ayudó a concebir mi interés por los
problemas sociales, ambientales y económicos que atravesamos.

\hypertarget{una-decisiuxf3n}{%
\subparagraph{Una decisión}\label{una-decisiuxf3n}}

Cuando decidí estudiar Ciencias Económicas, mis padres se asombraron
mucho porque desde niña andaba coleccionando hojas de plantas y leyendo
sobre los problemas ambientales. Por supuesto suponían que estudiaría
Biología, cuando les comuniqué mi decisión sobre seguir ciencias
económicas, les sorprendió bastante la contraposición, pero me apoyaron
y apostaron a darnos a mí y a mis hermanos una educación universitaria.
Bueno y se preguntarán por qué decidí estudiar administración, gestión
de organizaciones, empresas. Lo que pasa es que quería saber: ¿cómo hace
el sistema productivo para decidir sobre la gestión de sus recursos,
entre ellos los que provee la naturaleza? y ¿cómo son los mecanismos
para determinar qué y cuánto producir?, ¿quién decide cómo consumir?,
¿de dónde surgen los precios?, ¿cómo es que, si son personas las que
toman las decisiones, no pueden dimensionar que los recursos son
limitados?, ¿por qué todo lo que usamos va a parar a los
vertederos/basurales?, ¿por qué si existen los bancos aún existe la
pobreza?, ¿cómo hacen las sociedades para crear dinero?, ¿qué determina
que un país sea emergente y desarrollado? Bueno podría continuar con las
preguntas pero aún, después de finalizar la carrera, continúan.\\
Creo que lo que aprendí es a darme cuenta que el sistema económico hizo
mal muchas cosas y aun hoy hay empresarios que no encuentran otra
variable como el rédito económico a toda costa para tomar decisiones
empresariales, que en muchos casos impactarán a millones de personas y
al ambiente donde se localizan. Frente a todo, creo que el sistema
productivo y los ejecutivos dentro de las empresas, ahora tienen la
oportunidad de usar todas sus debilidades a favor de los problemas que
provocaron, si son capaces de reconocer su miopía. Hoy estamos
atravesando esa transición en diferentes puntos del planeta, con una
nueva agenda 2030 de Naciones Unidas donde se plantean los 17 objetivos
de Desarrollo Sostenible que tendrán que accionar desde los diferentes
sectores.

\hypertarget{humanizarnos-es-parte-de-la-sustentabilidad}{%
\subparagraph{Humanizarnos es parte de la
sustentabilidad}\label{humanizarnos-es-parte-de-la-sustentabilidad}}

Los que apostamos a la sustentabilidad de los entornos seguimos creyendo
en la humanidad, en los que habitamos este planeta y que aún podemos
mirarnos con empatía, los unos a los otros y dialogar para ponernos de
acuerdo en las prioridades que van de la mano de nuestros valores
éticos. Creo que a nadie le gustaría vivir en un basural, tomar agua
contaminada, respirar el aire con la polución que te cause cáncer; desde
el lado social, dejar a niños en las calles a la deriva y que sean tus
hijos, trabajar en infra-condiciones solo por encontrarte en un país
subdesarrollado y no tener estudios o por no haber nacido en una familia
que te brinde soporte y amor para desarrollarte como persona y
profesional. Podría describir cientos de situaciones que naturalizamos,
naturalizamos lo que nos toca y lo que no nos toca y nos paralizamos
frente a los problemas que atravesamos como sociedad y no nos
involucramos por miedo o por no saber cómo, la otra opción es pensar que
el que ejerce el poder (sea político o económico) es el único que tiene
y sabe dar respuestas.

\hypertarget{es-necesario-hacernos-cargo}{%
\subparagraph{Es necesario hacernos
cargo}\label{es-necesario-hacernos-cargo}}

Luego de un año de haber creado junto a dos socios una Start Up, una
plataforma on line donde un grupo de profesionales de América Latina
escribíamos contenido relacionado con conceptos de sustentabilidad en
general, aunque nuestro enfoque se centraba en dar a conocer productos y
servicios de emprendedores o empresas que producían teniendo en cuenta
el triple impacto (ambiental, económico, social). Poco a poco las
prioridades económicas y de ansiedad para que todo resulte según lo
planificado hicieron que mis socios se fueran del emprendimiento. Fiel
al equipo virtual que habíamos formado continué manteniendo la
plataforma durante un año, pese a mi inexperiencia los vínculos que
había generado con un grupo de profesionales que brindaban sus notas en
un lenguaje amigable para los usuarios, me hicieron aprender más de lo
que ocurría con los problemas y las soluciones que emprendían diferentes
países. Coseché muchos contactos a nivel internacional pero la
plataforma no traccionaba y decidí abandonar la virtualidad para conocer
lo que estaba sucediendo a nivel local. En Córdoba se hablaba poco y
nada de Desarrollo Sustentable y no conocía a ningún grupo que hiciera
algo por generar acciones concretas de toma de conciencia o de
participación para influir en la toma de decisiones.

\hypertarget{red-y-sinergia}{%
\subparagraph{Red y sinergia}\label{red-y-sinergia}}

Green Drinks es una red global de reuniones informales para hablar de
sustentabilidad en espacios distendidos como bares. Estas reuniones se
realizan mensualmente en más de 750 ciudades que se fueron sumando a la
iniciativa desde que se inició allá en 1989, en Londres, contando que en
Argentina ya se realizan los Green Drinks desde el 2007 en Buenos Aires.

Me dispuse a escribirle a Edwin Datschefski uno de los fundadores de la
idea, para luego poder conectarnos y comunicar todos los meses que se
está realizando el evento. Lo que más me agradó es que cada lugar podía
tomar su forma de auto organizarse creando un espacio de diálogo neutral
donde todos son bienvenidos o de que es organizado por voluntarios, sin
necesidad de tener tantos recursos para empezar.

Ya siendo oficialmente la Coordinadora de Green Drinks Córdoba, convoqué
a amigos, conocidos por mail para saber a quién le gustaría sumarse al
equipo para la organización del primer evento. Fortuitamente Leonardo
Peralta, en ese momento un conocido, me comentaba que le encantaría
formar parte de esta iniciativa. Mi colega y amiga Celia Santamaría, con
años de experiencia en el mundo académico, quería dar apertura a una
nueva vida en Córdoba y esta iniciativa concordaba con sus valores
humanísticos. Luego se sumó mi hermana Eliana, que con su arte teatral y
creatividad dio vida a los disparadores artísticos de los proyectos por
venir.

En el primer evento esperábamos sin mucha expectativa 20 personas, pero
nuestro asombro fue que, gracias a los medios vino mucha gente:
sobrepasaron las 100 personas, muchos tuvieron que retirarse. El evento
nos demostró el interés por el tema en Córdoba y de que, pese a que haya
sido el primer Green Drinks sobre la temática de Sustentabilidad y
muchos lo hayan tomado como novedad, un espacio de diálogo serviría para
aunar criterios, vincularnos y generar propuestas que hagan una Córdoba
Sustentable. En estos largos 4 años hemos vivido, hemos visto cómo los
problemas de Ambiente de Córdoba y de Argentina en general crecieron mes
a mes. Pero también vimos cómo muchos emprendedores, influyentes,
académicos, políticos, líderes sociales han empezado a hacerse oír y
generando cambios que tarde o temprano regenerará el sistema en forma
integral.

\hypertarget{nuevos-proyectos}{%
\subparagraph{Nuevos proyectos}\label{nuevos-proyectos}}

Con el pasar de los años este equipo diverso, con muchas ideas, ha ido
creciendo, actualmente somos 30 integrantes, convencidos de que es
posible generar cambios desde el lugar que nos toca y aportar a un mundo
más próspero. Así fue que a fines de 2016 decidimos invitar a referentes
que pasaron por los eventos a escribir dando a conocer su historia de
vida y su experiencia sobre el proyecto que llevan adelante. En febrero
de 2017 damos inicio a este libro donde participan 27 personas entre
autores y equipo de soporte, una construcción colectiva con diferentes
percepciones acerca de las temáticas. Hemos hecho malabares para
coordinar toda esta hermosa experiencia, nos sentimos felices. El
esfuerzo ha sido grande, pero llegamos. Nuestra intención es inspirarlos
a lograr propuestas, iniciativas, estemos donde estemos, sea cual fuera
la condición: si algo nos molesta y está mal, no nos queda otra que ser
proactivos y emprender nuevos modelos, ser el ejemplo, con pequeñas
acciones diarias que harán que culturalmente vayamos generando cambios.

\hypertarget{nuestra-acciuxf3n-de-juntar-plata-para-forestar-plantando-futuro}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{Nuestra acción de juntar plata para
forestar: \emph{Plantando
Futuro}}{Nuestra acción de juntar plata para forestar: Plantando Futuro}}\label{nuestra-acciuxf3n-de-juntar-plata-para-forestar-plantando-futuro}}

Paralelamente decidimos dar inicio a nuestro primer programa de acción,
el proyecto de Forestación urbana que será financiado con este libro:
\emph{Plantando Futuro}. Nos encontramos en una situación en la que a
Córdoba solo le queda el 3\% de su bosque nativo, esto demuestra el poco
interés que tenemos, tanto la sociedad así como también los tomadores de
decisiones, sobre nuestra naturaleza. Y en la ciudad gozamos de una
calidad de aire deprimente y los árboles que puede contrarrestar la ola
de calor y contaminación por la polución se han visto minados de dejadez
por parte del frentista (ciudadano dueño de la propiedad) y de los
marcos legales que poco ayudan. Es tiempo de ponernos las pilas como
sociedad e instituciones para lograr una mejor calidad de vida en el
sentido real de la palabra. Avanzamos también en una prueba piloto sobre
la Gestión de Residuos Domiciliarios ya que la tasa de recupero y
reciclaje es del 1,8\% en la ciudad. Decidimos tomar como eje para el
plan la participación ciudadana, la educación y la toma de conciencia
para que se realice la separación diferenciada de materiales reciclables
que se introducirán al circuito productivo impactando positivamente en
el ahorro de recursos, el ambiente y también en las fuentes laborales de
la industria del reciclado. A la vez se trabajará sobre la importancia
de generar compostaje o tratamiento en el hogar de los residuos
orgánicos con potencial de transformarse en tierra fértil para nuestras
plantas del jardín de hogares que habitan en barrios donde pueden
hacerlo, disminuyendo así la generación de sus residuos. Con los equipos
interdisciplinarios que se han conformado para llevar adelante
diferentes proyectos, la premisa es vincularnos sinergizando, para
lograr mejores resultados.

Creemos que las estrategias para regenerar y repensar el sistema están
en manos de cada uno de nosotros, así podremos ser protagonistas de
lograr que la sustentabilidad, la ética y la responsabilidad sean la
regla y no la excepción. ¡Allá vamos!

\textbf{\\
} \cleardoublepage

\hypertarget{recuperando-el-verde-en-la-ciudad}{%
\section{RECUPERANDO EL VERDE EN LA
CIUDAD}\label{recuperando-el-verde-en-la-ciudad}}

\textbf{Leonardo Peralta}

Coordinador del Proyecto de Forestación Urbana en Córdoba -- Green
Drinks Córdoba

\emph{``Si supiera que el mundo se acaba mañana, yo, hoy todavía,
plantaría un árbol''.} Martin Luther King

\hypertarget{proyecto-de-forestaciuxf3n-urbana-de-la-ciudad-de-cuxf3rdoba}{%
\subparagraph{Proyecto de forestación urbana de la ciudad de
Córdoba}\label{proyecto-de-forestaciuxf3n-urbana-de-la-ciudad-de-cuxf3rdoba}}

El arbolado urbano tiene una importancia fundamental en el desarrollo de
la vida de las personas. Son muchísimas las ventajas que trae aparejada
la presencia de los árboles en nuestras ciudades, cuando esta presencia
se da en la calidad y cantidad adecuada. Son el primer contacto que el
ciudadano tiene con la naturaleza al salir de sus casas. En muchos
casos, son el único contacto. Silenciosa y desinteresadamente ellos nos
brindan numerosos servicios ambientales, sociales, paisajísticos y
económicos. Sin embargo, y a pesar de todos los beneficios que los
árboles gentilmente nos regalan, las ciudades crecen y crecen sin pausa,
y el verde está cada vez más lejos. Como en la mayoría de los casos,
nuestra amada Córdoba al ir creciendo, sin darnos cuenta (a veces), hizo
a un lado todo el magnífico y exuberante verdor que alguna vez habitó en
estas tierras, para erigir en su lugar un gigante de acero, de cemento y
de cables. Pocos lugares hay dentro de la ciudad que den cuenta del
monte que alguna vez supo reinar.

Por ello, este proyecto se propone hacer de Córdoba una ciudad más verde
y sustentable, a través de un programa de forestación urbana activo y
participativo que, haciendo foco en la educación, contribuya a crear una
sociedad más consciente de la importancia del árbol y del cuidado de
naturaleza. En este proyecto, se hará hincapié en la reintroducción de
especies nativas, la capacitación de los participantes, la educación, y
generación de conciencia en la ciudadanía, sobre todo en los más
pequeños, serán fundamentales. No es posible pensar en una ciudad
sustentable sin un arbolado urbano consolidado y saludable, y un vecino
comprometido con el cuidado del árbol. Hacia allá vamos. Hacia una
ciudad más sustentable.

\textbf{\\
} \cleardoublepage

\hypertarget{parques-argentinos-biosoluciones-ambientales-y-paisajismo}{%
\section{PARQUES ARGENTINOS : BIOSOLUCIONES AMBIENTALES Y
PAISAJISMO}\label{parques-argentinos-biosoluciones-ambientales-y-paisajismo}}

\textbf{Emmanuel Baghin}

Fundador de ``Parques Argentinos''.

\emph{``El secreto no es correr tras un Colibrí\ldots{} es cuidar tu
jardín para que él no dude en visitarte''.}

\href{http://www.parquesargentinos.com}{Parques Argentinos}. Empresa
experta en Biosoluciones y Consultoría medio ambiental, Paisajismo
Inteligente y Sustentable.

\hypertarget{cuando-creamos-parques-argentinos}{%
\subparagraph{Cuando creamos Parques
Argentinos\ldots{}}\label{cuando-creamos-parques-argentinos}}

Lo hicimos pensando en la importancia que tenían los espacios verdes en
nuestras vidas. Pasaron los años y descubrimos que vincularnos con la
naturaleza desde el Diseño, podía mejorar muchos aspectos de lo
cotidiano:

\begin{quote}
\emph{``En Parques Argentinos abordamos el desarrollo de los Espacios
Verdes como un ser vivo, integral y dinámico. Conocemos profundamente
las leyes que rigen la vida de este organismo; para esto nos
especializamos en el arte de combinar herramientas tecnológicas, insumos
y saberes, con el propósito de lograr el mayor potencial de calidad
ambiental que la naturaleza pueda ofrecernos.''}
\end{quote}

Innovamos permanentemente, en el uso racional de productos orgánicos, en
sustratos de alto rendimiento biológico y, en estrategias de manejo en
vivero para cada caso particular. Nos proponemos alcanzar el equilibrio
dinámico de los Espacios Verdes, con la máxima eficiencia en el uso de
recursos, pero con el mínimo consumo energético posible. De esta manera,
planificamos y restauramos espacios que están ávidos de colores, aromas,
texturas y vida silvestre. Planteamos una alternativa sustentable en
Diseño Ambiental y en Bio Paisajismo para lograr la armonía deseada, de
ese lugar tan importante para tu vida.

\hypertarget{trazamos-un-camino}{%
\subparagraph{Trazamos un camino\ldots{}}\label{trazamos-un-camino}}

Con estas bases filosóficas, trazamos un camino a lo largo de estos 15
años, donde nuestra misión, se centra en la reconexión con nuestros
principios más arcaicos, volver a convivir y conectar con la naturaleza,
y esto además de hacernos más inteligentes como seres humanos, nos
enseñó a descubrir que los espacios verdes disminuyen el estrés de las
personas que los habitan en el corto plazo y generan esperanza y vida
para los que vendrán. Al considerar un jardín como un ecosistema
biológico y dinámico, y literalmente pasa a ser un ambiente más de
nuestros hogares, empresas o incluso hasta oficinas, no podíamos olvidar
que el aspecto estético debe ser seductor y placentero, ya que personas
convivirán durante muchos años en él.

Bueno una vez dicho esto, a modo introductorio, vamos a bajar a tierra y
expandir nuestra propuesta de valor, y a compartir con usted cuáles son
los puntos que nos hicieron fuertes, los errores y fracasos que nos
permitieron crecer, la metodología de trabajo, y muchos aspectos claves
que situaron a nuestra empresa como un ícono en el interior del país.

En los comienzos, y en principio en nuestra Córdoba tan querida, había
una enorme brecha entre la jardinería y el paisajismo, con esto quiero
decir, que los espacios verdes, simplemente eran un área minúscula y
poco importante dentro de la proyección arquitectónica, cuando digo
minúscula no me refiero a metros cuadrados, sino a poco considerada.
Esto reducía el ambiente exterior a un proyecto de mínimos
requerimientos: una pradera verde de césped, y no más que alguna que
otra planta dispersa por ahí. Con esta cultura fuimos educados por
muchos años, y sin duda alguna marcó nuestra consciencia racional y
colectiva.

\hypertarget{otras-culturas-del-verde}{%
\subparagraph{Otras culturas del
Verde\ldots{}}\label{otras-culturas-del-verde}}

En esta era de la información, los medios, el internet y la comunicación
nos dan acceso a otras culturas del verde. Poco a poco la gente se fue
interiorizando más con el tema y empezaron a germinar proyectos
maravillosos, desafiantes y más personales. La gente comenzó a viajar
más, a explorar y descubrir que habitamos muchas horas de nuestra vida
en el jardín, con lo cual pasó a ser un protagonista más en los
proyectos inmobiliarios. Además, se empezó a considerar la huella
ecológica, los productos ecológicos, el impacto ambiental, las
calificaciones LEED {[}Leadership in Energy and Environmental Design{]},
el green marketing, el consumo de recursos como agua, electricidad,
entre otros; y otro aspecto peculiar que es el nivel de ansiedad y
estrés que van adquiriendo las personas en este mundo donde todo es tan
veloz y tan competitivo.

Aquí nace nuestro nicho, justo en estas condiciones. Dimos con la gran
promesa personal, se dieron dos constantes simultáneas, por un lado, la
jardinería y el paisajismo se comenzaban a dar la mano, y por el otro
los avances tecnológicos aplicables al mundo verde. Ya se distinguía
notoriamente un ``corta césped, de alguien que podía contemplar un
parque o jardín como un ser integral, sin desmerecer el oficio de las
personas que cortan césped, pero sí contrastando la cantidad de
conocimientos que hacen a un experto en paisajismo. Esta distinción nos
interesa hacerla ya que la oferta de capacitación sobre temas de
cultivos más ornamentales hoy es más nutrida y profesional, pero hace
unos diez o doce años atrás era muy pobre. La biología toca muy de lejos
el diseño, pero profundiza de manera excelente sobre la vida vegetal y
animal y sus necesidades. La agronomía, apunta a la producción y muy
poco a los aspectos estéticos y de manejo del espacio, pero tiene
herramientas valiosísimas en cuanto a esquemas de riego, estructuras de
suelos y sustratos, labores mecánicas, etc. Y por último la
arquitectura, donde sí se intensifican aspectos de volumen, manejo del
espacio, diseño, materiales y proyección, pero se les escapa el reino
vegetal, y las necesidades de los diversos cultivos, para lograr
jardines prósperos y armónicos.

\hypertarget{la-lamparita}{%
\subparagraph{¡La lamparita!}\label{la-lamparita}}

Aquí se prendió la lamparita, logrando una comunión entre los puntos
fuertes de cada profesión, sumando lecturas e intereses personales y un
equipo ganador de profesionales, copiando ideas también, y así nació lo
que hoy es Parques Argentinos, un híbrido con valores
interdisciplinarios, dotado de herramientas y recursos obtenidos en
diferentes áreas mediante cursos y formaciones con docentes
especializados de Argentina, Santiago de Chile, Barcelona, Madrid,
Tel-Aviv entre otros, combinando la tecnología más avanzada con el arte
del paisaje y cultivos de primera calidad.

Hace ya diez años dejamos atrás la idea de ser un vivero más, y nos
enfocamos en dar el máximo valor a nuestros clientes. Como en todo
camino, monetizar la propuesta no fue fácil, éramos una empresa joven,
con mucha voluntad y disciplina, pero ganar confianza y fidelizar
clientes es un objeto que abarca mucho más que conocimiento y ganas.

\hypertarget{la-muxe1xima-puesta-a-prueba}{%
\subparagraph{La máxima puesta a
prueba}\label{la-muxe1xima-puesta-a-prueba}}

Fue un mérito escalón a escalón, ampliando conocimientos en marketing,
ventas, diseño, financiación, validando ideas, prototipando nuevos
productos, alianzas estratégicas, y hasta incluso conseguir tecnología y
materiales poco comunes en nuestro país. Para ser honestos, en el camino
muchas veces vivimos grandes desilusiones, ganas de abandonar todo y
decirnos este negocio no es rentable, estamos dejando la vida y esto no
funciona, nadie valora lo que hacemos y cosas por el estilo,
considerando hasta incluso cerrar y cambiar de actividad. Y la máxima
puesta a prueba fue en el año 2012 que de repente un socio fundador, de
manera inesperada y repentina sufre un infarto masivo en plena jornada
de trabajo ante varios clientes. En ese momento, el mundo se derrumbó
para todos los que quedamos.

Teníamos dos viveros minoristas funcionando, un vivero mayorista con
alta tecnología produciendo, y cuatro áreas de servicios caminando.
Ofrecíamos Servicios como Diseño y ejecución Paisajismo Integral, con
todo lo que esto significa, desde un buen sistema de riego hasta el
mantenimiento y cuidado a medida que evolucionaban los jardines.
Podríamos decir que este fue uno de los momentos clave que nos hicieron
madurar por la fuerza, a nivel emocional y profesional, una pérdida
valiosa; en ese momento, el único responsable de cada decisión que se
tomara era solo yo. Me encontraba con 27 años, una familia compuesta por
mi mujer, una hija de 2 años y un varón en camino. Lo primero que
consideré fue verme fuerte, pero era evidente que por dentro estaba
totalmente vulnerable y débil.

A los pocos días, se acercaron algunos clientes, personas muy estimadas,
a traer sus pésames, y fue ahí que me rendí ante ellos pidiendo consejos
y enseñanzas, eran personas empresarias, de éxito y muy maduras en sus
vidas, me brindaron todo su apoyo, sabios consejos, y a los diez días de
este evento desafortunado tomé una decisión trascendental para el futuro
de la empresa.

Lo primero que hice fue cerrar el vivero mayorista de atención al
público, y decidí mejorar la imagen de lo que pudiera controlar,
quedando así dos viveros de venta al público minorista en zona norte de
la ciudad, reduje el cultivo, solo producía el mínimo que después
consumiría en mis locales propios, y me desafié a iniciar una nueva
etapa donde el plan predominante era compartir de manera gratuita todos
mis conocimientos, arranqué en televisión, en radio, y en charlas
abiertas a gente aficionada o profesionales del área. Esto nos posicionó
como un referente en el mundo del paisaje, y paralelamente comenzamos a
acelerar nuevos productos que, hasta ese momento, eran solo ideas.

\hypertarget{nuestros-productos-y-servicios}{%
\subparagraph{Nuestros Productos y
Servicios}\label{nuestros-productos-y-servicios}}

A finales del 2012, Parques Argentinos como marca paraguas, logró
profundizar y brindar nuevos productos y servicios, dejando atrás la
metodología de trabajo convencional que nos caracterizaba y reformulando
un plan y una visión basada en los recursos y fortalezas que consideraba
oportuno y llamativo para los años venideros. De alguna manera dejé de
lado la vocecita de mi cabeza que hasta ese entonces jugaba para no
perder, y viré a una mentalidad de jugar para ganar, y pude darme cuenta
de que, si bien a veces se pierde, al final de cada balance el sube-baja
siempre me daba positivo.

En la actualidad tenemos varias unidades de negocios trabajando. Hoy
puedo decir que soy un emprendedor afortunado y que me esfuerzo día a
día por ser un experto en mi área, que empecé con muy poco, solo tenía
ganas, y mucho amor por las plantas, abandoné la carrera de agronomía a
mitad de camino, leía cuanta cosa se me cruzaba relacionada a mis
intereses, participo de cuanto curso me pueda sumar, y agradezco
profundamente a mis raíces y en particular, a mis abuelos que me dieron
muchas razones para amar el campo, las plantas y la naturaleza en toda
su integridad.

Hoy la gente está llena de excusas, se victimizan y justifican de mil
maneras porque no lo logran, pero nuestro humilde aporte social es que,
si amás lo que hacés y soñás a lo grande, los recursos, personas e
incluso el dinero aparecen en tu vida. Por eso digo que, si realmente el
camino tiene corazón, eso que hacés finalmente te amará mil veces más.

\hypertarget{nuestra-propuesta-de-valor-actual}{%
\subparagraph{Nuestra propuesta de valor
actual}\label{nuestra-propuesta-de-valor-actual}}

Se compone de viveros de venta al público y una plataforma virtual,
donde encontrarás profesionales capacitados, para instruirte sobre la
solución a tu problema. Brindamos consultoría, diseño, dirección técnica
y ejecución de cualquier tipo de desarrollo ligado al mundo verde, con
propuestas y tecnología de primera calidad, sobre Techos Vivos, Jardines
Verticales, Piscinas Naturales, Bio Paisajismo, Huertos urbanos y
ecológicos, Sistemas de Riego, y por supuesto todo tipo de plantas,
sustratos y herramientas para obtener resultados óptimos en los
ecosistemas naturales, que llamamos Jardín.

Este año debido a la cantidad de personas que nos piden capacitación,
diseñamos un modelo llamado ``Aula de Formación'' donde hay propuestas
increíbles sobre cómo hacemos lo que hacemos, dispuestos a compartir
todos nuestros conocimientos y experiencias para que nuestros alumnos
puedan generar espacios llenos de vida e incluso hacerse del bagaje
técnico para salir a trabajar con herramientas y sistemas probados.

Siempre sentimos que diseñar un parque, planificar áreas verdes de
recreación, forestar una plaza, instalar un riego, alimentar familias de
huertas construidas por nosotros, tapizar con césped un campo de
deporte, o simplemente preparar un suelo para cultivar un cantero de
hierbas, iba a \emph{impactar de forma positiva en las personas}. Fue
nuestra actitud insaciable hacia la mejora la que nos llevó a lograr
todo lo que nos propusimos.

\cleardoublepage

\hypertarget{desperdicio-cero-una-forma-de-vida}{%
\section{DESPERDICIO CERO: UNA FORMA DE
VIDA}\label{desperdicio-cero-una-forma-de-vida}}

\textbf{Natalia Emma Basso}

Licenciada en Nutrición -UBA {[}Universidad de Buenos Aires{]}.
Especialista en seguridad y legislación alimentaria. Forma parte del
equipo de nutrición y educación alimentaria del Ministerio de
Agroindustria de la Nación.

\emph{``Valoremos los alimentos para un sistema agroalimentario más
sostenible''.}

Programa Nacional de Reducción de Pérdida y Desperdicio de Alimentos

\hypertarget{un-poco-de-historia}{%
\subparagraph{Un poco de historia}\label{un-poco-de-historia}}

En épocas de conflictos bélicos y ante desastres naturales, plagas o
adversidades climáticas la comida casi siempre es un bien escaso. Más
allá de los esfuerzos en materia de seguridad alimentaria, todavía hay
795 millones de personas mal alimentadas en todo el mundo. Por estos
motivos, resulta intolerable que se descarten alimentos que se
encuentran aptos para consumo.

El despilfarro de comida no es un tema nuevo, sin embargo, las primeras
muestras concretas del problema se pusieron en evidencia hace algunos
años. En 2009, Tristram Stuart publicó \emph{Waste: undercovering the
global food scandal}, un libro que logró mostrar en detalle la paradoja.
El lanzamiento del libro se acompañó de la creación de la Fundación
Feedback, por medio de la cual se implementan campañas como
\emph{Feeding the 5000} y \emph{The Pig Idea}; transformándose en una de
las principales usinas de actividad en la lucha contra el desperdicio de
alimentos.

Paralelamente, en 2011 la Organización de las Naciones Unidas para la
Alimentación y la Agricultura presentó el informe ``\emph{Pérdida y
desperdicios de alimentos. Alcance, causas y prevención}'' donde se
estimó que el 30\% de los alimentos producidos a nivel mundial no llega
a ser consumido por las personas. Este informe, además, muestra los
porcentajes de descarte sobre el total de la producción, realmente
alarmante para los grupos de frutas, hortalizas, raíces y tubérculos,
que arrojan una pérdida de 45\%. Más preocupante es aún si tenemos en
cuenta que estos alimentos resultan indispensables para la dieta diaria
en todas las etapas de la vida.

\hypertarget{la-necesidad-de-plantear-consumo-y-producciuxf3n-sostenible}{%
\subparagraph{La necesidad de plantear consumo y producción
sostenible}\label{la-necesidad-de-plantear-consumo-y-producciuxf3n-sostenible}}

Con el correr de los años, para comprender mejor este fenómeno y
encauzar acciones concretas, los organismos internacionales y también
los estados y las empresas, comenzaron a investigar el campo de acción y
a profundizar estudios de diagnóstico. En 2015 la Organización de las
Naciones Unidas tomó intervención en el tema y lanzó los Objetivos de
Desarrollo Sostenible, cuyo número 12 propone: \emph{``Garantizar
modalidades de consumo y producción sostenibles''.}

En América Latina y el Caribe, la Oficina Regional de la FAO organizó en
2014 una Consulta Regional a Expertos. La reunión convocó a personas de
todos los países que se encontraban desempeñando acciones relacionadas
con pérdidas y desperdicios desde diferentes ámbitos, y nosotros fuimos
seleccionados para participar. A partir de esto, se inició un plan de
acción regional y se conformó la Red Latinoamericana y Caribeña de
Expertos con el compromiso de avanzar en estrategias dentro de los
países y a la vez compartir experiencias entre sí. Con este antecedente,
durante los años siguientes se celebraron el Primer y Segundo Diálogo
Regional sobre Reducción de Pérdidas y Desperdicios de Alimentos (2015 y
2016) con el propósito de comprometer a los representantes de alto nivel
de los estados a emprender acciones. Argentina estuvo siempre presente y
fue avanzando en diferentes aspectos.

\hypertarget{conceptos-claves}{%
\subparagraph{Conceptos claves}\label{conceptos-claves}}

La comunidad internacional habla de dos conceptos que vale la pena
diferenciar para un correcto análisis: el de \textbf{pérdidas} y el de
\textbf{desperdicios}.

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Pérdidas de alimentos -\emph{food losses}}-. Alude a la
  disminución de la masa comestible de alimentos específicamente para
  consumo humano, que se produce durante las etapas de producción,
  postcosecha, procesamiento, almacenamiento, transporte y distribución.
  Incluye los alimentos que se pierden por daños mecánicos, derrames,
  degradación, enfermedades de los animales o por descartes debido a los
  elevados estándares estéticos de calidad (tamaño, forma, color,
  textura, etc.).
\item
  \textbf{Desperdicio de alimentos -\emph{food waste}}-. Es la
  denominación aplicada a los descartes en las etapas finales de las
  cadenas durante la comercialización y el consumo en los hogares y los
  servicios de alimentación. Son productos que han alcanzado la calidad
  adecuada, pero que son desechados, incluso antes de estropearse. El
  fenómeno está relacionado con la inadecuada gestión y manipulación, y
  con los malos hábitos de compra y consumo. Las causas son generalmente
  fallas de infraestructura o cadena de frío, falta de planificación,
  estándares estéticos muy exigentes, y compras innecesarias vinculadas
  a ofertas. También a la incorrecta interpretación de las fechas de
  duración, e incluso a la actitud de algunos consumidores cuyo nivel
  económico les permite actuar con desaprensión y descartar por
  cuestiones triviales alimentos ya comprados.
\end{itemize}

\hypertarget{argentina-emprende-su-camino}{%
\subparagraph{Argentina emprende su
camino}\label{argentina-emprende-su-camino}}

La revista Alimentos Argentinos {[}editada por el Ministerio de
Agroindustria{]} publicó en julio de 2013 nuestra primera nota sobre
pérdidas y desperdicios de alimentos donde describimos la situación
general y tomamos algunos datos del orden nacional. Las consultas no
tardaron en llegar y esto fue el puntapié para investigar más a fondo la
información disponible y comprender que nuestro país, como gran
productor y exportador de alimentos, necesitaba una iniciativa nacional.
En primera instancia lo entendimos desde un enfoque social y ambiental,
aunque realmente está ligado al aspecto económico porque ser eficientes
es perder menos para ganar más.

Así fue que durante los años siguientes avanzamos con acciones de
divulgación como presentaciones en congresos nacionales, notas en medios
de comunicación y reuniones con contrapartes para trabajar en conjunto.
En particular se realizó un primer ejercicio de estimación que trabajó
sobre los principales sectores agroalimentarios representativos de la
actividad económica del país, en términos de producción, de
exportaciones y de importancia relativa para las economías regionales.
Más allá de que fueron estimaciones preliminares, y de que requieren
ajustes metodológicos, el trabajo arrojó un volumen total de PDA de 16
millones de toneladas (T) de alimentos en su equivalente primario, lo
que representa el 12,5\% de la producción agroalimentaria. Allí las
``pérdidas'' explican el 90\% del total (14,5 millones de T), mientras
que el ``desperdicio'' sólo el 10\% (1,5 millones de T). Además, se
observaron sectores como el hortícola o el frutícola con porcentajes que
ascienden al 45\% y 55\%, similares e incluso superiores al promedio
mundial (45\%). Esto coincide con apreciaciones del INTA, donde se
consigna que en Argentina sólo se consume la mitad de las frutas y
hortalizas que se cosechan. Y aproximadamente el 80\% de esa pérdida se
registra en las etapas de producción, postcosecha y procesamiento.

Entendiendo que la cuestión necesitaba una política integral, en junio
de 2015 desde el Ministerio de Agroindustria creamos el Programa
Nacional de Reducción de Pérdida y Desperdicio de Alimentos con el doble
propósito de agregar valor a los alimentos argentinos, y promover una
producción y consumo más eficiente y sostenible.

El objetivo del Programa, como se enuncia en la Resolución 392, es:
coordinar, proponer e implementar políticas públicas, en consenso y con
la participación de representantes del sector público y privado,
sociedad civil, organismos internacionales, entre otros, que atiendan
las causas y los efectos de la pérdida y el desperdicio de alimentos.
Esto permite priorizar acciones, establecer redes de contactos y
estimular la implementación de mejoras continuas en tecnologías y en
normativa.

\hypertarget{nace-la-campauxf1a-valoremos-los-alimentos}{%
\subparagraph{Nace la Campaña ``Valoremos Los
Alimentos''}\label{nace-la-campauxf1a-valoremos-los-alimentos}}

Para acompañar el Programa Nacional, armamos la campaña ``Valoremos Los
Alimentos'', con un mensaje positivo sobre el buen aprovechamiento de la
comida y el consumo responsable, para incentivar hábitos que reduzcan el
desperdicio de alimentos.

Desde el Ministerio, reconocemos que la única forma de avanzar en
soluciones sostenibles es trabajar con la multiplicidad de actores
involucrados para lograr estrategias efectivas y a largo plazo. Desde el
principio articulamos acciones con la Organización de las Naciones
Unidas para la Alimentación y la Agricultura, el Instituto Nacional de
Tecnología Agropecuaria y la Red Argentina de Bancos de Alimentos.

Asimismo, a partir de 2016 convocamos a las contrapartes a adherir al
Programa Nacional a través de la firma de una carta de intención. La
suscripción de esta carta implica el desarrollo conjunto y coordinado de
acciones en, al menos, uno de los tres ejes planteados, en función de
las capacidades y posibilidades de cada adherente.

Desde ese momento y hasta la fecha son más de 50 las organizaciones que
adhirieron a la iniciativa y encararon labores dirigidas a la reducción
de pérdidas y desperdicios de alimentos.

\hypertarget{los-efectos-del-despilfarro}{%
\subparagraph{Los efectos del
despilfarro}\label{los-efectos-del-despilfarro}}

El desarrollo sostenible se ha definido como el desarrollo capaz de
satisfacer las necesidades del presente sin comprometer la capacidad de
las futuras generaciones para satisfacer sus propias necesidades. Este
concepto presenta tres elementos básicos: el crecimiento económico, la
inclusión social y la protección del medio ambiente, que están
interrelacionados y resultan esenciales para el bienestar de las
personas y las sociedades. En tal sentido, cuando evaluamos el sistema
agroalimentario actual entendemos que debe repensarse la producción y el
consumo para que sea sostenible y eficiente.

Desde el enfoque social, tirar alimentos significa una menor cantidad de
comida disponible para aquellos que no tienen asegurado un plato a
diario. Además, las grandes pérdidas de alimentos pueden tener efectos
sobre los precios de estos a escala local y mundial. En el plano
ambiental, todo lo que se produce y no se consume, se traduce en
recursos, bienes y servicios mal utilizados, o mejor dicho
desperdiciados. Agua, suelo, combustibles, fertilizantes, mano de obra y
otros que se invierten para obtener alimentos que nadie consume. Además,
cuanto mayor es el grado de procesamiento en un alimento o cuanto más
compleja es su cadena de comercialización, mayor es el uso de recursos.
Por ejemplo, el volumen de agua utilizada para producir la comida
desperdiciada equivale a 3 veces el volumen de nuestro tan querido Lago
Nahuel Huapi. A esto se suma el costo ambiental representado por la
emisión de gases de efecto invernadero -generados durante todo el
proceso de la cadena alimentaria- que de este modo contribuyen
inútilmente al calentamiento global y al cambio climático. En uno de los
estudios publicados por la FAO, se destaca que cada año los alimentos
que se descartan son responsables del 8\% de las emisiones globales de
GEI.

Por último, los alimentos que van a parar a la basura aumentan el
volumen de residuos, y sabemos que hoy en día el tratamiento y la
disposición final representa un grave problema, especialmente en las
ciudades.

Finalmente, desde lo económico, es claro que esta problemática implica
la ineficiencia en la producción y comercialización, que se evidencia en
mayores costos y menores rindes.

\hypertarget{una-forma-de-vida}{%
\subparagraph{Una forma de vida}\label{una-forma-de-vida}}

Como tantos otros temas de actualidad, parece que lo lógico y lo ético
fueran la excepción y no la regla. En este caso, cuidar los alimentos y
no despilfarrar debería ser un hábito cotidiano.

Los alimentos son la fuente de nutrientes que nuestro organismo necesita
para crecer y desarrollarse, pero además forman parte de nuestra
cultura, costumbres e historia. En todos los rincones de Argentina nos
reunimos alrededor de una mesa con comida para compartir momentos. Desde
un encuentro de familia o de amigos, hasta una reunión de trabajo, todo
lo acompañamos con alimentos. En algunas situaciones son bizcochos o
bocadillos frugales y en otros, grandes banquetes. Entonces, si el
alimento es protagonista de nuestra vida social y además es
indispensable para nuestro cuerpo y mente ¿Por qué tenemos una actitud
tan indiferente?

¿Por qué tiramos comida aun cuando todavía se puede consumir? Esto no
pasa sólo en Argentina. Como vimos es un fenómeno que afecta a todo el
mundo, pero que no requiere ``del mundo'' para modificarse sino de las
acciones concretas de cada uno de nosotros como miembros de la sociedad.

\hypertarget{muxe1s-informaciuxf3n}{%
\subparagraph{Más información}\label{muxe1s-informaciuxf3n}}

Panorama de la Seguridad Alimentaria y Nutricional en América Latina y
el Caribe 2013. Hambre en América Latina y el Caribe: acercándose a los
Objetivos del Milenio. Organización de las Naciones Unidas para la
Alimentación y la Agricultura, 2013.

Gustavsson Christel Cederberg, J.; Van Otterdijk, R.; Meybeck. Global
food losses and food waste. Extent, causes and prevention. Estudio
realizado para el congreso internacional Save Food en Interpack 2011.
Düsseldorf, Alemania. Organización de Naciones Unidas para la
Agricultura y la Alimentación. Roma, 2011.

Definitional Framework of food loss. Working paper. Global Initiative on
Food Loss and Waste Reduction. Food and Agriculture Organization of the
United Nations. Rome, 2014.

Álvarez de Toledo, B.; Blengino, C.; Franco, D.; Rivas, A. Ejercicio de
estimación de las pérdidas y desperdicio de alimentos en Argentina. Área
de Sectores Alimentarios -- Dirección de Agroalimentos, Secretaría de
Agricultura, Ganadería y Pesca. Enero 2015.

Stuart, Tristram: \emph{The global food waste scandal}. 17 de septiembre
de 2012.TED Talks.

Stuart, Tristram. \emph{Waste: undercovering the global food scandal}.
WW Norton \& Co.~2009.

FEEDBACK. Putting a stop to global food waste.
\href{http://feedbackglobal.org/}{\emph{http://feedbackglobal.org/}}

Sitio web Alimentos Argentinos. \emph{www.alimentosargentinos.gob.ar}

\cleardoublepage

\hypertarget{weber-saint-gobain-proyecto-residuos-cero}{%
\section{WEBER SAINT GOBAIN: PROYECTO RESIDUOS
CERO}\label{weber-saint-gobain-proyecto-residuos-cero}}

\textbf{Daniel Blanco}

Ingeniero Mecánico Aeronáutico. Magister en Ingeniería en Calidad.
Gerente de planta Weber Saint Gobain Argentina S.A.

\hypertarget{el-problema-aparece-o-ya-estaba}{%
\subparagraph{¿El problema aparece o ya
estaba?}\label{el-problema-aparece-o-ya-estaba}}

Por más que tratemos de hacer memoria, nunca sabremos definir el momento
exacto en el que vimos, por primera vez, que algo cotidiano como sacar
la basura de nuestra planta industrial, era en realidad un problema
ambiental y social. Desde su inicio, y sin reparar en que algo no
funcionaba, por más de siete años realizamos nuestra producción,
diecisiete horas diarias, cinco días a la semana, más de 7000 tn
mensuales, sin preocuparnos para nada por aquello que frecuentemente
sacamos del predio de la planta con un destino definido, llamado:
Basura. Habiendo conseguido operar una planta de premezclados
cementicios con los más altos estándares de calidad y conservación del
espacio, con un control de polución, higiene, orden y limpieza
envidiables, incluso por las más prestigiosas firmas de rubros
industriales, así y todo, sacábamos la basura como cualquiera.

Fue mucho tiempo después de comenzar a operar esta moderna instalación,
que implementamos un sistema de gestión integral que certificara a la
planta en el referencial de ISO 14001 y OHSAS 18001. Momento en el que
definitivamente le pusimos nombre a nuestros impactos ambientales y
comenzamos a medir indicadores en los que nunca antes habíamos reparado.

Al principio nos concentramos en cumplir con lo que el referencial nos
pedía y, de ese modo, completar cada uno de los requerimientos, casi
como si se llenara un largo formulario para declarar lo que se hace y
hacer lo que se declara. Nada más, seguir el camino marcado. Pasó el
primer año y empezamos a sentir ese vacío que se siente cuando uno
cumple con lo que le piden pero en realidad no hace lo suficiente. ¿Será
que estamos haciendo lo correcto? ¿Será que entendimos bien lo que se
debe hacer? ¿Será que estamos en el camino que queríamos estar?

\hypertarget{empezar-a-entender-que-algo-no-estaba-bien}{%
\subparagraph{Empezar a entender que algo no estaba
bien}\label{empezar-a-entender-que-algo-no-estaba-bien}}

Desde las bases de la gestión ambiental se habla de ``Aspectos e
impactos ambientales''. La reacción inmediata fue ir directo a lo que
consumimos en nuestro proceso e incluso cuestionar todo aquello que
representa un daño para el ambiente.

La lista era muy corta, o al menos, así parecía al principio. ¡Claro!
¡Qué simple! Si era cuestión de echarle la culpa a todo lo que es
recurso no renovable, como el combustible que utilizamos en el proceso,
plásticos, nylons, pinturas, aceites, grasas. En fin, todo lo
contaminante. Pero, ¿por qué seguíamos sintiendo que no estábamos viendo
el problema? Los indicadores nos mostraban que al poco tiempo de medir
los consumos de estos insumos, ya los habíamos optimizado, al punto de
no usar casi nada más que lo que se precisaba. Incluso hubo proyectos
que reemplazaron a algunos de ellos por otros con menor impacto y hasta
lograron eliminar algunos de ellos del proceso.

Dando un giro al modo de ver las cosas, saliendo de lo habitual y
animándonos a reconocer una falla en nuestra mirada, nos dispusimos a
plantear, ¿cómo realmente estábamos impactando en el ecosistema en el
que la planta estaba inserta? Cuando finalmente entendimos que el
impacto ambiental se basa en la modificación o deterioro del ecosistema,
nos dimos con que se trataba de un efecto biodinámico. Nunca nos
hubiésemos imaginado cómo impacta el proceso industrial en este
ecosistema porque considerábamos al proceso como algo sin vida, sólo
como un mecanismo.

Entendemos, ahora, que toda la actividad industrial no es más que un
cuerpo vivo, lleno de sistemas, redes neuronales, órganos funcionales y
con ciertas reglas o metodologías propias de esa actividad. Sin caer en
una comparación banal, podríamos pensar esta planta industrial como si
fuese un ser humano, y toda su actividad como la que realizaría un
humano en su actividad diaria, es decir procesa alimentos (materias
primas), que generan energía (productos terminados), que se consumen
para el movimiento (recursos de energía) y requiere reposo
(mantenimiento).

Ahora, miremos este organismo vivo, que está impactando en el ecosistema
en el que vive y analicemos sus Aspectos e Impactos, tal como lo propone
la ISO 14001, ya no estamos siendo tan ingenieros como antes, nos
estamos comportando como si fuésemos médicos. ¿Y cómo hacen los médicos
para saber lo que no funciona en sus pacientes? Comienzan a hacer
preguntas sobre los síntomas, dolores y sensaciones y luego encaminan
una serie de estudios y análisis de laboratorio. Allí es donde
descubrimos que un análisis de laboratorio para la planta industrial,
implicaba mirar qué había en la basura. Y a partir de este punto
entendimos el problema.

Ya estábamos en condiciones de responder la primera pregunta: este
problema, sin saber bien qué es, no apareció sino que siempre existió. Y
probablemente, en gran medida, sea congénito. ¡Qué bien nos sentimos en
ese momento por haber reconocido esto!

\hypertarget{necesitamos-una-estrategia}{%
\subparagraph{¡Necesitamos una
estrategia!}\label{necesitamos-una-estrategia}}

Si íbamos a trabajar sobre estos Aspectos e Impactos, considerando que
este organismo genera algo en el entorno, no podíamos ir a la deriva,
necesitábamos definir cómo interiorizarnos de los detalles del problema
y atacar con firmeza uno o varios objetivos claros, para reducir estos
impactos.

Lo que nos movilizó a este desafío fueron los objetivos del sistema de
gestión, por lo que resolvimos atacar lo que hasta ahora no había sido
un problema. Ahora la basura es un problema y le vamos a declarar la
guerra: no queremos generar más basura.

Regresando en el tiempo, vemos por qué la basura \emph{no} era un
problema y ahora \emph{sí} lo es. Cuando organizamos lo que se tiraba,
separamos de acuerdo a lo indicado por las regulaciones locales, los
patógenos por un lado, los contaminantes a tratamientos especiales y el
resto, a enterramiento sanitario. Cumpliendo esto, la empresa responde
como un modelo a seguir, satisface en su totalidad a la normativa
aplicable. Es decir no evidencia un problema. Sin embargo, a partir de
esta mirada diferente que imprimimos, generamos algo distinto. Por más
que esté bien tratada como patógena, contaminante o residuo urbano,
sabemos que sigue siendo un impacto no deseado.

Entonces entendimos que en el estado más puro de no impactar, el
objetivo sería que la basura, simplemente, no existiera. Pero, ¿será
esto posible? ¿Puede ser que este cuerpo vivo consuma materias primas,
produzca lo esperado y no tenga ningún tipo de excreción? Lo más
probable era que eso no era posible, porque de ser así, no sería
comparable con un organismo natural.

Reformulamos entonces la pregunta: ¿es posible que este desecho sea
menor al actual y si existe, sea posible volver a utilizarlo en lugar de
tirarlo? Hasta ahora teníamos más preguntas que respuestas, pero ya
empezábamos a encontrar una nueva definición: el proceso ya no generaría
basura, a partir de ahora lo llamaríamos residuo. Y ¿por qué hicimos
esto? Simplemente por reconocer que lo que llamamos basura es algo
definitivamente inservible, mientras lo que llamamos residuo es lo que
un proceso no aprovecha, pero puede ser aprovechado por otro proceso o
en un segundo ciclo del mismo proceso.

A partir de este gran cambio comenzamos a generar una serie de
definiciones nuevas, que en su conjunto serían la estrategia más
adecuada para llamar a nuestro desafío: ``Proyecto de residuo cero''.
Los pasos siguientes fueron casi automáticos. Entendimos muchas de las
herramientas y conceptos generales que ya habíamos estudiado
anteriormente, repitiendo como loros las ventajas de utilizar estos
métodos y siguiendo ciertos procedimientos. Una de las más generales
pero más eficiente de las herramientas fue las 3R {[}reducir,
reutilizar, reciclar{]}: se convirtieron en una herramienta de
identificación, medición y decisión. Otro gran concepto fue el mapeo del
origen de los residuos y, también, poder distinguir si es necesario o no
acondicionar estos residuos antes de enviarlos fuera de las
instalaciones de la planta. En este punto también surgen preguntas como
si es necesario o no sacar de la planta el residuo o su destino está
puertas adentro.

También surgieron las cuestiones de clasificación. Ya teníamos en la
planta una serie de recipientes de colores con el propósito de separar
según su clasificación general los materiales de plástico, papel, metal,
vidrio y generales. Pero a partir de entender este problema, la
clasificación ya no responde a juntar elementos similares, la
clasificación parte de lo que las 3R digan que se hará con estos
materiales. En secuencia, lo que hicimos fue:

\begin{itemize}
\item
  Reconocer lo que termina como residuo del proceso.
\item
  Identificar en qué etapa del proceso se genera, confeccionar un mapa.
\item
  Partiendo del reconocimiento, aplicar la primer R. El sólo hecho de
  analizar y medir ya ayuda a reducir.
\item
  De lo que indefectiblemente no se puede reducir, encontrar en qué
  proceso puede ser útil, ya sea interno o externo.
\item
  Para que sea útil a ese nuevo proceso, si requiere un
  acondicionamiento, determinar cuál será.
\item
  Por último, lo que no se redujo o se reprocesó, será destinado al
  reciclado, proceso por el cual ya dejará de ser lo que era para
  convertirse en algo diferente y también útil a un proceso, que
  posiblemente se pueda aprovechar en nuestra fábrica.
\end{itemize}

\hypertarget{cambiar-la-cultura-o-crear-cultura}{%
\subparagraph{Cambiar la cultura o crear
cultura}\label{cambiar-la-cultura-o-crear-cultura}}

Es muy difícil definir el proceso de la creación de la cultura, mucho
más difícil es modificar o cambiar la cultura, porque representa
desandar un camino y construir otro.

Repasemos los pasos de cómo se crea la cultura, en términos simples. Los
pasos que se deben dar, comienzan por la repetición, en general
conducida por quienes quieren lograr que se adopte un determinado modo
de actuar, pensar o comportarse. De la repetición permanente, como acto
consciente, surge, con el tiempo, una repetición rutinaria, como acto no
consciente, concepto aplicable al individuo, llamado generalmente
``hábito''. Sin embargo, cuando hablamos de una población, como es el
caso del grupo humano que trabaja en la empresa, el comportamiento
colectivo no consciente, es atemporal y transmisible generacionalmente.
Este comportamiento es lo que podemos llamar ``cultura''.

Después de haber llegado a estas conclusiones, y saber que después de
muchos años haciendo algo de determinada forma es la cultura existente,
podemos imaginarnos lo difícil que es, en un proyecto de corto o mediano
plazo, cambiar esa cultura. El plan de trabajo requiere una gran
cantidad de definiciones, reglas claras, información a la vista, gestión
por indicadores, entrenamiento y, sobre todo, la revisión y adaptación
permanente.

\hypertarget{cuxf3mo-fue-que-creamos-esta-cultura}{%
\subparagraph{¿Cómo fue que creamos esta
cultura?}\label{cuxf3mo-fue-que-creamos-esta-cultura}}

Como mencionamos antes, después de cambiar el concepto de ``basura'' a
``residuo'', se lo contamos a todos, lo escribimos y lo identificamos en
un mapa. Luego se propuso que cada etapa clasificara en el puesto de
trabajo los residuos generados. Esto ya ayudó a que se redujera mucho.
Lo que quedaba estaba bien separado e identificado. Además, los residuos
que el proceso era capaz de volver a utilizar se llamaron ``recuperos'',
como un sinónimo de ``reutilizar''. Y finalmente lo que serviría para
otro proceso, pero fuera de la planta, fue trabajado en cada caso de un
modo particular.

Nuestro primer cambio cultural fue la recuperación de las tarimas
descartadas por nuestros clientes, y trabajadas por cooperativas para
volver a ser compradas por nosotros e incorporadas al proceso. Este
desafío generó puestos sociales y, por otro lado, la primera experiencia
en una nueva dimensión: ``la economía circular''. A partir de allí, nos
vimos en la obligación de incorporar este nuevo ángulo al análisis. De
todo aquello que salía de la planta como una materia prima para el
proceso de alguien más, ¿cuánto podíamos volver a comprar? ¿Cuánto de lo
que se compraba podría venir de fuentes de recuperación? Y si no fuera
posible para nosotros, ¿seríamos capaces de vincular partes interesadas
externas entre sí?

La nueva cultura llegó de la mano de las empresas sociales,
cooperativas, fundaciones y empresas de reciclado. Este paso fue crucial
en la motivación de crearle conciencia al empleado, al momento de
clasificar o separar. Ya no estábamos simplemente separando residuos,
empezamos a creer en el proyecto de este tercero, que hacía cosas muy
importantes con lo que nosotros le preparábamos. Este aspecto de
contenido emocional, ayudó mucho en la creación de la cultura.

Siguieron a las tarimas, los papeles y los plásticos, los tubos de
cartón y el cartón corrugado, el polvo de barrido y los productos
terminados endurecidos o contaminados. ¡Fueron días de gloria! Cada
nueva incorporación era un mundo nuevo y cada descubrimiento, un nuevo
estímulo. Conforme pasaban los meses, se notaba más y más, cómo se
volvía más simple hacer la separación y el acondicionamiento.

\hypertarget{alcanzando-el-uxe9xito}{%
\subparagraph{Alcanzando el éxito}\label{alcanzando-el-uxe9xito}}

Arrancamos este proyecto con un nivel de generación de basura alto, seis
contenedores salían mensualmente de nuestra planta, hacia el
enterramiento sanitario de la ciudad de Córdoba. Al cabo de un año, la
reducción fue completa, logramos reducir a cero la salida de
contenedores a enterramiento.

Actualmente, a poco más de dos años de haber comenzado con este desafío,
seguimos sacando cero contenedores de basura. El hecho de lograr
mantener en cero durante más de un año la salida de basura, se
transformó en un testimonio de que la cultura está arraigada y que,
difícilmente, se caiga en un retorno innecesario de volver al
enterramiento sanitario. Por otro lado, la reducción de los residuos
continuó existiendo, impulsada fundamentalmente por quienes están
clasificando, se ha generado una especie de requerimiento permanente,
aunque no formal, de que es mejor que no haya nada que clasificar,
adecuar o mover.

El resultado no solo ha traído impactos ambientales de alto nivel,
además redundó en beneficios económicos directos, tales como la
desaparición del gasto de traslado de residuos en contenedores de basura
y el costo de su disposición, la disminución de los desperdicios en el
proceso, el menor tiempo de limpieza y traslado, lugares libres en
planta, una mejor y más limpia imagen general, así como también la
disminución de materiales e insumos para embalar estos residuos.

Por sobre todos estos beneficios, lo más gratificante vino por el
impacto ambiental, que fue lo que nos motivó a comenzar a trabajar. Y el
regalo no esperado fue el impacto social que generó fundamentalmente en
las organizaciones beneficiadas con nuestro programa de clasificación y
re-aprovechamiento.

En este aspecto, fuimos partícipes de la creación de actividades de
aprovechamiento de residuos, de la expansión de cooperativas y otras
empresas del tipo B, la implementación de una economía circular
sostenible, el beneficio de plantear el precio justo y, por sobre todo,
desmitificar los conceptos de que nuestro proceso, por génesis, generaba
``basura''. Aún queda mucho por mejorar y pulir, siempre surgen nuevas
oportunidades y herramientas superadoras, pero es posible compartir esta
experiencia e incluso generar nuevos proyectos tan exitosos como este.

\cleardoublepage

\hypertarget{biobriz-agua-muxe1s-lombrices-igual-a-transformaciuxf3n}{%
\section{BIOBRIZ: AGUA MÁS LOMBRICES, IGUAL A
TRANSFORMACIÓN}\label{biobriz-agua-muxe1s-lombrices-igual-a-transformaciuxf3n}}

\textbf{Daniel Horacio Blando}

Ingeniero Agrónomo, Fundador de Biobriz, tecnología limpia para
efluentes de agua.

\emph{``Tú bienestar es mi bienestar''}

Agua + Lombrices = Transformación

Biobriz es el nombre que utilizo en mi actividad: diseñar filtros
biológicos para purificar aguas contaminadas, con la gran curiosidad que
los actores principales en estos filtros son las lombrices.

\hypertarget{la-primera-idea}{%
\subparagraph{La primera idea}\label{la-primera-idea}}

En esta ocasión la idea era tener una actividad paralela a la que venía
realizando como asesor agropecuario, que tenga que ver con las
cuestiones productivas y de la naturaleza, que son los temas que me
gustan y conozco. La producción de enmiendas orgánicas por medio de
lombrices siempre dieron vuelta por mi cabeza, por lo que comencé a
imaginar cómo hacerlo, cómo ponerlo en marcha y para que funcionara con
rentabilidad tenía que ser a una escala significativa.

\hypertarget{recursos-madurando-la-idea}{%
\subparagraph{Recursos, madurando la
idea}\label{recursos-madurando-la-idea}}

Sabía que no disponía de tiempo, ni terreno, ni de suficiente
dinero\ldots{} ¡Eso sí, ganas no faltaban! Fue cuando en mi imaginario
pensé que podía armar un sistema en el que al alimento de las lombrices
(estiércol de caballo o vaca en este caso) podría repartirlo utilizando
agua como vehículo en vez de carretillas. Pero no quería consumir agua
en exceso, por lo tanto, las camas de lombrices debían funcionar como
lecho filtrante para recuperar esa agua y volverla a utilizar,
repitiendo el ciclo para la alimentación.

\hypertarget{el-primer-paso}{%
\subparagraph{El primer paso}\label{el-primer-paso}}

Decidí comprar mis primeros núcleos de lombrices. Para solucionar la
falta de tiempo, acordé con el vendedor de las mismas que él las
mantuviera y para cubrir ese costo de mantenimiento, se quedara con el
humus producido\ldots{} ¡El vendedor estaba feliz! Me vendió las
lombrices, no me entregó nada y se quedaba con la producción. Yo me fui
feliz también, sabiendo que tenía mi capital de lombrices ya trabajando.

\hypertarget{puliendo-la-idea-sorpresa}{%
\subparagraph{Puliendo la idea,
sorpresa}\label{puliendo-la-idea-sorpresa}}

Mientras tanto, mi cabeza seguía ``maquinando'' e investigando. Encontré
en internet un artículo que hablaba del tratamiento de aguas efluentes
con filtros biológicos de lombrices y luego una tesis acerca del mismo
tema aunque sumaba el control de enfermedades en el agua. Mi cabeza y
corazón a esa altura iban muy rápido y muy entusiasmados. Logré darme
cuenta, con la poca información abierta que había, que el diseño de
estos filtros biológicos era prácticamente igual a mi diseño para
producir el lombricompuesto y recuperar el agua.

\hypertarget{investigando}{%
\subparagraph{Investigando}\label{investigando}}

Continué con mi ``negocio redondo'' de comprar lombrices y no tenerlas.
Y además conseguí un socio temporal que compró algunas más y me aportó
la estructura legal para presentar un proyecto de investigación y
desarrollo para el tratamiento de aguas efluentes. El proyecto se aprobó
y es así que iniciamos la fase de investigación en la que participaba la
Cooperativa de Aguas de Alta Gracia, que nos daba el espacio físico y el
efluente. Los análisis de control de calidad del agua se realizaban en
el laboratorio de la Universidad Católica de Córdoba, que ya, previo al
proyecto, en una prueba que hice, se habían sorprendido por los
resultados de mejora del agua.

\hypertarget{aparece-el-trabajo}{%
\subparagraph{Aparece el trabajo}\label{aparece-el-trabajo}}

Los resultados del sistema seguían mostrando su excelente eficiencia.
Por esas cuestiones que aparecen en la vida, en las que yo digo que me
acompaña la Fe (y a la que mi hijo denomina con una parte del cuerpo),
un importante medio radial se enteró de lo que estaba haciendo con las
lombrices y me entrevistaron por semejante curiosidad. Pasaron unos
meses y recibí llamados telefónicos de dos fábricas alimenticias, a
pesar de que no había dejado mis datos de contacto en la entrevista. Me
preguntaron qué podía hacer con su problemática, respuesta que no tenía,
``sé solo de materia fecal\ldots{} debemos hacer ensayos'', les dije.
Aceptaron y los resultados nuevamente fueron excelentes. Se vino la
etapa de presupuestar el primer trabajo para la fábrica de mermeladas.

\hypertarget{y-cuxf3mo-hago}{%
\subparagraph{¿Y cómo hago?}\label{y-cuxf3mo-hago}}

Necesitaba para este proyecto mil doscientos núcleos de lombrices y solo
tenía para entregar treinta\ldots{} ¿Y ahora? Le propuse a la fábrica
construir el filtro por etapas, entregar las lombrices de a poco y que
puedan hacer la inversión de construcción en un período de un año. La
otra propuesta fue que las lombrices eran mías hasta que las terminaran
de pagar y les di un plazo largo, fue una especie de leasing de
lombrices. Todo esto me dio tiempo.

\hypertarget{soluciuxf3n-impacto-criadero}{%
\subparagraph{Solución, impacto,
criadero}\label{soluciuxf3n-impacto-criadero}}

Fui en búsqueda de alimento para multiplicar mis lombrices, golpeé las
puertas en un frigorífico y les dije: ``¡Necesito estiércol!''. -
``Tenemos mucho'', me dijeron, y me invitaron a quedarme, a armar el
criadero ahí, me dieron el terreno, el agua y horas de máquina para
mover el estiércol y compostarlo. Fue el primer gran impacto de este
hermoso trabajo: los dos salimos beneficiados, el frigorífico solucionó
cuestiones ambientales como olores, contaminación de suelo, disposición
final y bajar los costos; ¡Y a mí, la posibilidad del criadero! En
definitiva el filtro se armó y hoy está remediando 300.000 litros de
agua por día, dejándola en condiciones de uso para riego, instancia en
la que es mejorada aún más, siendo éste el segundo gran impacto positivo
en el ambiente, y generando puestos de trabajo.

\hypertarget{la-transformaciuxf3n-las-alquimistas-de-los-desechos}{%
\subparagraph{La transformación: Las alquimistas de los
desechos}\label{la-transformaciuxf3n-las-alquimistas-de-los-desechos}}

¿Por qué sucede? ¿Cómo es posible?

El agua efluente, sólo por pasar un instante por el lecho filtrante de
lombrices mejora su condición en un 90\%, incluso aguas con extrema
acidez son neutralizadas. 600 a 700 millones de años haciendo lo mismo
dan una buena experiencia; es el tiempo que están las lombrices en el
planeta. Uno de los secretos de su supervivencia es la transformación,
no la de ellas, pues su estructura es prácticamente la misma desde su
origen, sino la del medio en el que viven.

¡Los desechos son su especialidad! Y en la naturaleza los desechos son:
hojas caídas, plumas, pelos, insectos muertos, bacterias y enormes
cantidades de estiércol o materia fecal, entre otros. Todo lo orgánico
es su alimento, todo lo digieren con la ayuda de bacterias y hongos, ya
que no tienen dientes para comer directamente, sino que succionan su
alimento. Hasta recién estaba hablando de desechos y ahora hablo de
alimentos, es que en la naturaleza siempre hay alguien que aprovecha los
desechos de otros.

\hypertarget{una-curiosidad-asombrosa-de-las-lombrices}{%
\subparagraph{Una curiosidad asombrosa de las
lombrices}\label{una-curiosidad-asombrosa-de-las-lombrices}}

Sus propios desechos son su mejor medio de vida, ahí están seguras,
protegidas, el famoso lombricompuesto es nada más y nada menos que
estiércol de lombriz. Con gran cantidad de sustancias húmicas, formadas
éstas por macromoléculas con propiedades fantásticas, como la de ser un
poderoso ``buffer'', un agua muy ácida es neutralizada rápidamente.
Dicha agua mataría a las lombrices pero el medio que ella generó las
protege. También tiene otras propiedades, como la de atrapar elementos
que pueden ser contaminantes, por ejemplo metales pesados, y
estabilizarlos en el medio. También tienen la propiedad de facilitar la
movilidad de los nutrientes y dejarlos en forma fácilmente disponibles
para las plantas. En este medio las lombrices se movilizan cavando
galerías que facilitan el ingreso del aire al suelo, el ingreso de agua
de lluvia, la movilidad de otros insectos y un lugar por donde penetran
y se desarrollan con mayor facilidad las raíces de las plantas. A esta
altura ya puedo decir que las lombrices no sólo generan un ambiente
sustentable para ellas, sino también para los demás.

\hypertarget{caminando}{%
\subparagraph{Caminando}\label{caminando}}

Anécdotas no faltan pero quiero hacer hincapié en los aprendizajes y en
los ``darme cuenta''. Los nuevos trabajos fueron apareciendo
prácticamente solos como si estuvieran esperando mi evolución. Cada uno
tenía una problemática, un efluente y un entorno diferente. En cada uno
de los trabajos realizaba ensayos de eficiencia del sistema y aparecían
escollos o problemas a solucionar, sin embargo siempre en forma
generosa, el sistema nos aportaba una solución. Me di cuenta de que por
una cuestión de necesidad se incorporaron en mi cotidianeidad términos
como \emph{investigación}, \emph{desarrollo} e \emph{innovación}, ¡eso
estaba haciendo! También me enteré de que estaba haciendo
Responsabilidad Social Empresarial (RSE) el día en que una empresa me
pidió que complete una planilla que hacía referencia a esto.

\hypertarget{perseverancia-y-alientos}{%
\subparagraph{Perseverancia y alientos}\label{perseverancia-y-alientos}}

Este ``darme cuenta'' de lo que estaba haciendo me aportaba caricias de
aliento que ayudaron a que la perseverancia siempre tenga luces de
buenos logros. Ni hablar de la familia y las personas que se
entusiasmaban cuando contaba lo que estaba haciendo con esta poderosa
herramienta lombricera.

Los escollos más grandes que encontré en el camino no están en lo
técnico, los obstáculos están en las burocracias de los sistemas legales
que siempre están detrás de las necesidades. Ni que hablar en términos
de sustentabilidad, que impiden y atan de manos incluso a funcionarios
con buenas intenciones y con ganas de buen progreso. Varias amarguras
viví con esto\ldots{}

\hypertarget{duxf3nde-estoy-parado}{%
\subparagraph{¿Dónde estoy parado?}\label{duxf3nde-estoy-parado}}

Fue cuando encarné el término de ``pionero'', no por una cuestión de
egos, si no porque esto me potenció las fuerzas al saber que el camino
era más lento, que debía tener más paciencia y que un pionero siembra
para el presente, pero sobre todo para las futuras generaciones. Y los
trabajos del presente no son menores. Ya hay muchos filtros de lombrices
purificando agua, millones de litros al año. Muchos de ellos en
industrias, hoteles, un dispensario, cabañas, un edificio de
departamentos, incluso en un trabajo de remediación de 20 hectáreas de
suelo, aportando grandes volúmenes de materia orgánica en forma de humus
de lombriz.

Cambié mi percepción del concepto de \emph{éxito}. Cada vez que tenía un
gran proyecto en frente y lograba realizarlo pensaba que llegaba al
éxito del mismo. Pero esto no me gusta así, pues es efímero, se escurre
entre los dedos, y la realidad te dice que hay que seguir y seguir
trabajando. Por eso, más que nunca disfruto de mi éxito cotidiano que
es, ni más ni menos, que poner alegría, felicidad y entusiasmo todos los
días a lo que toque vivir.

También me gustaría mencionar que en estos tiempos, donde todo es
urgente y los resultados deben ser ya, aparecieron en este camino frutos
de siembra que hice durante toda mi vida. Es increíble la cantidad de
hechos pasados que fueron necesarios aparecer para que este proyecto sea
hoy una realidad.

Biobriz es un buen negocio, con buen presente y con muchas oportunidades
de crecer, el ambiente lo pide con urgencia. Las lombrices son una
poderosa herramienta. El combustible que moviliza esto es la misión como
empresa y como persona, que cada vez se impregna más de la misión de las
propias lombrices: transformar lo malo en bueno, generar ambientes
sustentables para ellas y para los demás, el bienestar es fruto de ello.
Disfruto mucho de esta hermosa ``misión''.

\cleardoublepage

\hypertarget{la-basura-de-un-problema-a-un-recurso}{%
\section{LA BASURA: DE UN PROBLEMA A UN
RECURSO}\label{la-basura-de-un-problema-a-un-recurso}}

\textbf{Pablo Martín Capitanelli}

Arquitecto, Fundador de Quinua Arquitectura, especialista en
Bioarquitectura.

\hypertarget{tecnologuxeda-social}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Tecnología
Social}}{Tecnología Social}}\label{tecnologuxeda-social}}

La \emph{Tecnología Social} es un
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Movimiento_social}{movimiento
social} espontáneo que responde a una nueva línea de pensamiento
popular, que une a todas las razas y culturas del mundo tras ideales y
proyectos sociales, que van más allá de las fronteras políticas o
religiosas. El principal eje es la
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Comunicaci\%C3\%B3n}{comunicación},
que surge por la necesidad vital de crear una situación, o un estado de
las cosas, distinto del que se vive en la actualidad. Como fin, pretende
fomentar el desarrollo de hacer algo importante de la tecnología de sus
bienes y aplicación de conocimientos y tecnologías con fines netamente
sociales, absolutamente pacíficos y opuestos a los objetivos comerciales
o militares que determinan el actual avance y desarrollo tecnológico de
la humanidad.

\hypertarget{primeras-experiencias}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Primeras
Experiencias}}{Primeras Experiencias}}\label{primeras-experiencias}}

Uno de nuestros primeros proyectos fue \emph{Prensa\_Papel} cuyo
objetivo era producir, conjuntamente con comunidades de
\emph{cartoneros}, paneles rígidos de papel reciclado para su
utilización en la industria de la construcción. Preparamos una
presentación ante una ONG internacional para conseguir los fondos para
desarrollar el proyecto, no fuimos seleccionados, y el proyecto quedó en
\emph{stand by}. Lejos de desanimarnos por esto, pudimos sacar algunas
conclusiones importantes; los proyectos no son un fin en sí mismos, son
un medio para relacionarse con las personas con la que uno quiere
trabajar, para conjuntamente, tratar de conseguir objetivos comunes.
Para poder llevar adelante cualquier proyecto es necesario contar con
fondos, así que por más excelente que sea la propuesta, hay que aprender
y darle importancia a la \emph{gestión de fondos}, para que se pueda
realizar.

\hypertarget{quinua-arquitectura}{%
\subparagraph{Quinua Arquitectura}\label{quinua-arquitectura}}

En el año 2003, con objetivos similares fundamos Quinua Arquitectura,
conjuntamente con el arquitecto Diego Dragotto. Trabajamos con
\emph{Grupos Productivos} y otras temáticas, hasta que en el año 2007
conseguimos fondos de la ONG AVINA, para desarrollar el proyecto
\emph{Tejido Urbano}, con cooperativas de cartoneros de Córdoba. Las
relaciones con las cooperativas se habían profundizado, nuestro
conocimiento del ``\emph{Mundo de la basura en Córdoba}'' y del
reciclaje también. \emph{Tejido Urbano}, además de cumplir su objetivo
de mejorar los ingresos para los integrantes de las cooperativas, nos
permitió profundizar y afianzar nuestra relación con ellas, fortalecer
las \emph{Comunidades Productivas} dentro de ellas y sobre todo sembrar
la convicción de que la basura podía pasar de ser un problema a ser un
recurso.

\hypertarget{crecimiento-a-travuxe9s-de-la-experiencia}{%
\subparagraph{Crecimiento a través de la
experiencia}\label{crecimiento-a-travuxe9s-de-la-experiencia}}

En el año 2011, ya no se encontraba el arquitecto Diego Dragotto; había
ingresado la arquitecta María Florencia Orellana y otro grupo de
personas con quienes nos presentamos a una convocatoria del Programa
\emph{Por América}, conformada por una alianza entre el BID {[}Banco
Interamericano de Desarrollo{]} y empresas privadas de distintos países
latinoamericanos. El proyecto era \emph{Red de Productores Artesanales
Urbanos para una Mejor Calidad de Vida.} Nuestra propuesta fue
seleccionada y se desarrolló durante tres años con distintas
cooperativas y grupos de cartonero\emph{s} de la ciudad de Córdoba, con
el objetivo de buscar generar valor agregado a los distintos tipos de
residuos. Se llevaron a cabo distintos productos, con los diferentes
residuos, pero lo más importante fue que durante tres años pensamos,
junto a todas estas personas que viven de y en la basura, qué se podía
hacer con ella y reafirmamos que realmente podía generarse trabajo a
partir de la basura Profundizamos las relaciones y los compromisos
humanos, un factor fundamental para llevar adelante cualquier tipo de
proyecto. Y dentro de Quinua Arquitectura pudimos sacar algunas
conclusiones importantísimas: teníamos que tratar de acercarnos a
producciones más industriales, si bien manejábamos cada vez más los
aspectos técnicos de la basura y su reciclado, debíamos buscar alianzas
con personas que conociesen mejor la parte de ``Planificación de
Negocios'' y ``Comercialización'', para que todas estas ideas y
proyectos realmente tuvieran una incidencia significativa en el
mejoramiento de las condiciones de vida de estas comunidades.

\hypertarget{nuevos-encuentros}{%
\subparagraph{Nuevos encuentros}\label{nuevos-encuentros}}

Ya fuera de cualquier proyecto formal, seguimos trabajando con las
comunidades de cartoneros y fue en esos tiempos donde nos comenzamos a
encontrar con otras personas de otras disciplinas, pero con los mismos
objetivos, lo que veníamos buscando.

En ese momento ya estaba formado un equipo capacitado y con experiencia
en el tema de la basura y del trabajo de reciclado buscando valor
agregado con las cooperativas de cartoneros de la ciudad de Córdoba.
Inclusive ya nos reconocían como referentes en el tema a tal punto que
en el comienzo de la gestión del Intendente Mestre se nos convocó para
conformar la Mesa de la Basura, espacio participativo reuniendo a
referentes de los distintos sectores que intervienen en el tema para
debatir las diferentes propuestas y/o soluciones. Paralelamente un
emprendedor cordobés, Lucas Recalde, había experimentado con el uso de
fardos de botellas de plástico como cerramiento de construcciones
arquitectónicas. Estas pruebas lo llevaron a acercarse a la cooperativa
Los Carreros de Va. Urquiza. Por otro lado, un licenciado en economía,
Martín Fogliacco, trabajando para el gobierno de la provincia de
Córdoba, había comenzado a trabajar en la misma cooperativa en la
realización de un plan de negocios que organice y mejore sus actividades
económicas, y por consiguiente sus ingresos. Ese fue el punto de
encuentro.

\hypertarget{un-nuevo-proyecto}{%
\subparagraph{Un nuevo proyecto}\label{un-nuevo-proyecto}}

En sucesivas reuniones pudimos llegar a algunos acuerdos de base: había
tres ejes sobre los que basaríamos nuestras propuestas, buscando siempre
el equilibrio entre ellos: la sustentabilidad ecológica, la
sustentabilidad social y la sustentabilidad económica; que la propuesta
se debía acercar a la lógica industrial; que debíamos partir de las
lógicas y saberes previos que poseían la gente de las cooperativas.
Pensamos en una necesidad que lejos de estar cubierta, cada día se va
agrandando: el hábitat, la vivienda. A partir de ahí organizamos un
equipo llamado 3 Construcciones incluyendo a los arquitectos María
Florencia Giraudo y Federico Fogliacco, partes del equipo de Quinua
Arquitectura. La organización, buscando la armonía entre los tres ejes
antes descritos (de allí su nombre), desarrollará un sistema
constructivo, que tuviera buenas condiciones de habitabilidad, procesos
simples de producción y construcción, y un costo muy accesible para
poder salir al mercado a ofrecer una buena propuesta. Partimos de un
material que estuviéramos seguros del que siempre íbamos a tener
disponibilidad, el plástico, y de un saber muy incorporado en todas las
cooperativas, la producción de fardos de residuos.

A partir de allí comenzamos a desarrollar el \emph{Sistema Constructivo
MPR}, pensando todos los aspectos conjuntamente, no solo un desarrollo
tecnológico de una vivienda, sino también cómo era la mejor forma para
producirla en las cooperativas y que generara trabajo en estos sectores
marginales y que se lograra un producto muy atractivo para el mercado a
fin de asegurar la sustentabilidad económica y un buen retorno.

\hypertarget{desarrollo-del-primer-sistema-constructivo-mpr}{%
\subparagraph{Desarrollo del primer Sistema Constructivo
MPR}\label{desarrollo-del-primer-sistema-constructivo-mpr}}

A partir de este punto, en Quinua Arquitectura, partiendo del
conocimiento previo y la experiencia que teníamos en
\emph{Bioarquitectura}, comenzamos a desarrollar el sistema
constructivo, con estructura de madera independiente y una envolvente
conformada por \emph{molones}, fardos de plásticos que variaron su
tamaño del que en las cooperativas estaban habituados a hacer.
Paralelamente otro grupo fue desarrollando el proceso productivo,
primeramente, adaptando la prensa hidráulica a las nuevas medidas del
\emph{molón}, para luego conjuntamente con los socios de las
cooperativas, ponerse a experimentar en esta nueva producción. Este
proceso fue liderado por el técnico Federico Brunas. Desde un primer
momento pudimos ver aspectos positivos en esta nueva producción. No
hacía falta clasificación, servían todos los tipos de plásticos, aún los
que no tenían precio de venta a granel. Y por otro lado, no hacía falta
lavarlos, muy importante en el ahorro de un recurso como el agua y en la
reducción del trabajo que esto significaba. Otro grupo estaba
desarrollando un plan de negocios basado en un sistema de \emph{micro
franquicias}, dónde cada cooperativa no era solamente proveedora de
\emph{molones}, a pesar de que se le podía duplicar lo que se le pagaba
al \emph{carrero}, (por la recolección y a la cooperativa por la
elaboración, ya que este aumento no tenía incidencia importante en el
costo final de la vivienda), sino que eran socias del emprendimiento.
Por lo tanto, aparte del ingreso que ganaran por su trabajo en la
producción de los elementos del sistema constructivo MPR, en el caso de
que se vendiera una vivienda, una parte de la ganancia le corresponde a
las cooperativas; con el compromiso de destinar un porcentaje de ella al
fortalecimiento de su estructura ya sea en salud, educación,
infraestructura, etc.

Rápidamente aparecieron interesados en el producto, en las viviendas, (a
diferencia de otras veces) sin necesidad de salir a captarlos. Todo
parecía óptimo, es por ello que para no arriesgarse a que el proyecto al
poco tiempo se caiga, es conveniente realizar un análisis profundo de lo
que se ha hecho, inclusive si hace falta, como fue en nuestro caso,
consultar a especialistas en los distintos temas.

\hypertarget{pausa-reflexiuxf3n-y-nuevo-desarrollo-sistema-constructivo-mpra}{%
\subparagraph{Pausa, reflexión y nuevo desarrollo: Sistema Constructivo
MPRA}\label{pausa-reflexiuxf3n-y-nuevo-desarrollo-sistema-constructivo-mpra}}

Estos no son momentos fáciles, porque hay que empezar otra vez casi de
cero, pero si uno no pierde la tranquilidad y acepta el desafío, se
pueden conseguir grandes avances. Porque lo que se hizo no se pierde. A
partir incluso de las cosas que uno vio que no estaban buenas, sirven de
plataforma para conseguir nuevas propuestas desde una nueva mirada. Es
así que a partir de ese punto hubo reflexiones muy importantes. El
verdadero desafío del sistema constructivo MPR, era que las columnas de
\emph{molones} fueran \emph{autoportantes}, para prescindir de la
estructura independiente, de este modo estábamos aprovechando los
recursos al máximo y bajando considerablemente el costo. También que la
realidad de las cooperativas es distinta a la de cualquier otro ámbito
productivo, por eso hay que pensar el proceso desde su lógica propia,
desde cosas tan concretas como que no todos los días se cuenta con
energía eléctrica, o que muchas veces la gente no podía concurrir a la
cooperativa, no por no tener voluntad de trabajar, sino que el entorno
marginal, muchas veces condiciona la voluntad de las personas tratando
de sobrevivir en un medio tan precario. Así fue que se decidió diseñar
las maquinarias y herramientas de cero, para que se puedan adaptar a
estas condiciones tan cambiantes, máquinas que puedan funcionar sin
energía eléctrica, o que, simplemente acoplándole un taladro de mano,
pueda funcionar a motor. Que su peso no sea un condicionante para que
pueda emplazarse en cualquier lado, e incluso trasladarse a la vivienda
de alguien que no pueda concurrir a la cooperativa, pero que puede
producir en su casa. Buscar simplificar todos los procesos, todos los
mecanismos, toda la producción, y el montaje, porque así también se
facilita la \emph{replicabilidad}.

Desarrollamos cada uno de los eslabones nuevamente, pero no era de cero,
la visión crítica que te dan todos los desarrollos anteriores, hace que
el desarrollo sea más profundo. Diseñamos nuevamente el Sistema
Constructivo, pero esta vez con \emph{Módulos de Plásticos Reciclados
Autoportantes (MPRA)}, diseñamos las máquinas y herramientas y el
proceso productivo del taller, partiendo de las realidades concretas de
las cooperativas. Rediseñamos cada eslabón del plan de negocio, para que
cada persona que participe, tenga una retribución justa, que se acerque
a un \emph{salario mínimo vital y móvil}, sistematizamos toda la
secuencia constructiva, buscando la mayor eficientización. Un primer
dato alentador fue que el costo de la vivienda de \emph{MPRA} se había
reducido a alrededor de un 60\% con respecto al de una vivienda
tradicional.

\hypertarget{un-proceso-industrial}{%
\subparagraph{Un proceso industrial}\label{un-proceso-industrial}}

En este punto y con un gran avance en comparación al punto en que
habíamos parado en el desarrollo anterior, pensamos en cuáles serían los
pasos más estratégicos a seguir, así fue que nos presentamos al Programa
\emph{Emprende Industria}, del Ministerio de Industria, Comercio,
Minería y Desarrollo Científico Tecnológico, de la provincia de Córdoba.
Le propusimos el proyecto a una fábrica de gaseosas de nuestra ciudad,
para que fuera nuestra \emph{Empresa Madrina} y comenzamos a realizar
gestiones con la Facultad de Ingeniería de la UNC {[}Universidad
Nacional de Córdoba{]}. para utilizar su laboratorio. Al momento de
realizar todos los ensayos necesarios para homologar el sistema
\emph{MPRA}, nos reunimos con uno de los expertos especialistas en
estructuras de madera, el ingeniero José Luis Gómez, para realizar el
cálculo estructural que demostrara que el sistema constructivo MPRA
cumplía con todas las normativas requeridas para su aprobación en
cualquier municipio de Córdoba.

Fuimos seleccionados en el Programa \emph{Emprende Industria} que, más
allá de que fue muy importante para conseguir fondos para terminar de
desarrollar el proyecto, para poder calificar, fuimos reconocidos como
un \emph{Proceso Industrial}: una meta conseguida.

\hypertarget{conformando-redes}{%
\subparagraph{Conformando redes}\label{conformando-redes}}

Después de un tiempo de gestión, el Decano de la Facultad de Ingeniería,
nos comunicó que nuestro proyecto era de interés para su Facultad, y
seguimos dándole forma a nuestra relación a través de su Subsecretaría
de Vinculación Social, y en 2017 firmaremos un Convenio de Colaboración;
paralelamente comenzaremos a reunirnos con la Directora del Laboratorio
de la Facultad. Y, por último, el ingeniero José Luis Gómez, terminará
de realizar los cálculos donde muestra que el sistema constructivo
\emph{MPRA} cumple con todas las normativas necesarias para su
aprobación en cualquier municipio. Paralelamente a todo esto, se tomó
una decisión fundamental: teníamos que armar un taller y hacerlo
funcionar además construir el prototipo de una primera vivienda, y
lograr terminar de pulir los últimos aspectos para obtener algunos datos
y comprobar algunas cosas, que solo se pueden hacer de forma empírica.

\hypertarget{primer-prototipo}{%
\subparagraph{Primer prototipo}\label{primer-prototipo}}

En este momento estábamos en la recta final del proceso, habíamos
corregido, cambiado y reafirmado un montón de aspectos gracias a la
experiencia en el taller, que produjo todos los elementos necesarios
para la realización de la primera vivienda. De igual manera, la
construcción de un \emph{Primer Prototipo}, nos sirvió para ajustar,
corregir, cambiar y reafirmar un montón de detalles del sistema
constructivo. Éste está en su última etapa de construcción y también nos
brindó valiosa información fehaciente para afirmar cuál será el costo de
construcción de una vivienda, que resultó siendo más positivo que los
cómputos previos, ya que pudimos verificar que el costo de una vivienda
sería alrededor de entre un 50 y un 60\% con respecto a una vivienda
tradicional, teniendo la premisa clara de que todas las terminaciones
fueran de primera calidad (pisos de cerámico, aberturas de aluminio,
revoques finos con color, etc.) ya que sabemos que es fundamental
responder al \emph{imaginario colectivo} de la vivienda propia. Esta
construcción trajo aparejado, además, que se despertara interés en los
medios de comunicación, lo que produjo que se realizaran numerosas notas
en medios gráficos, radio y televisión, e inmediatamente se llamó la
atención de muchas personas en este sistema constructivo MPRA para la
construcción de su vivienda.

\hypertarget{volver-a-los-grupos-productivos-comunitarios}{%
\subparagraph{Volver a los grupos productivos
comunitarios}\label{volver-a-los-grupos-productivos-comunitarios}}

A partir de gestiones realizadas por el licenciado Martín Fogliacco,
hemos sido convocados por el Programa \emph{Creer y Crear} del gobierno
nacional, conjuntamente con el gobierno provincial, como tutores para
llevar adelante proyectos productivos, que en nuestro caso, se tratarían
de la instalación de tres talleres de producción de los componentes del
sistema constructivo \emph{MPRA}, en tres cooperativas distintas de
cartoneros de la ciudad de Córdoba: Los Carreros de Va. Urquiza, La
Esperanza de Va. La Lonja y la Fundación Moviendo Montañas de barrio
Müller. El gobierno de la provincia nos ofrece sumar a esta iniciativa
el plan Vida Digna para que con este sistema constructivo y los insumos
producidos en estos talleres se mejoren las viviendas de los mismos
vecinos de la villa.

\hypertarget{nuevos-desafuxedos}{%
\subparagraph{Nuevos desafíos}\label{nuevos-desafuxedos}}

En este punto se ha llegado a un acuerdo dentro del equipo, donde Quinua
Arquitectura conjuntamente con el licenciado Fogliacco se abocarán a
esta rama social del emprendimiento, sumándole la gestión realizada con
algunos sindicatos y cooperativas interesados en realizar planes de
viviendas con el sistema MPRA, que serían futuros clientes de los
talleres antes mencionados, con un carácter enfocado en proyectos
colectivos y dentro de la economía social. Por otro lado, Lucas Recalde
seguirá una rama relacionada al emprendimiento, siguiendo con la
producción del sistema constructivo y en la búsqueda de nuevos mercados
para aumentar las posibilidades de venta.

Lo importante de este acuerdo es que seguiremos compartiendo un banco de
conocimientos común, tanto en lo técnico como en la gestión, para seguir
perfeccionando y fortaleciendo al sistema en todos sus aspectos.

\hypertarget{el-futuro}{%
\subparagraph{El futuro}\label{el-futuro}}

Hemos llegado a este punto, tenemos el desafío de terminar de concretar
todas las metas planteadas, y sobre todo, lograr que el emprendimiento
comience a funcionar económicamente, para que al crecer la demanda, se
pueda ir incorporando la mayor cantidad de cooperativas de
\emph{cartoneros}, y mejorar la situación laboral de este sector tan
relegado; así también de que muchas personas puedan acceder a su
vivienda casi a la mitad del costo con el que lo pueden realizar en la
actualidad, sin resignar calidad constructiva, y que cada vez menos
plástico vaya al enterramiento sanitario y pase de ser un problema a ser
un \emph{recurso}.

\cleardoublepage

\hypertarget{la-sustentabilidad-es-rebelduxeda}{%
\section{LA SUSTENTABILIDAD ES
REBELDÍA}\label{la-sustentabilidad-es-rebelduxeda}}

\textbf{Fabián Gabriel Fábrega}

Magíster - Fundador y director de ``El Castillo Fábrega Organizational
Center''- Docente y orador sobre ``Innovación y Desarrollo
Sustentable''. Por su trayectoria la Universidad Jesuita de Nueva York
lo designó Fellow Member del ``Fordham Consortium on the Purpose of
Business'', y ha sido citado como ejemplo de pensamiento innovador en
libros de editoriales nacionales e internacionales.

\emph{¡Una oportunidad imperdible de construir un mundo propio!}

\hypertarget{el-castillo-hotel-fuxe1brega-organizational-center}{%
\subparagraph{El Castillo Hotel Fábrega Organizational
Center}\label{el-castillo-hotel-fuxe1brega-organizational-center}}

\emph{``Hacen todo en el momento equivocado, en el lugar equivocado y de
la forma equivocada''} -- nos dijeron en el año 2002. Porque, durante la
peor crisis económica de la historia Argentina, nos mudamos desde Buenos
Aires y Nueva York a la zona más pobre de las sierras cordobesas, para
vivir en un castillo destruido que habíamos comprado vendiendo nuestras
propias casas.

Nosotros --papá, mamá, hermano mayor, hermana menor y yo-- siempre
soñamos crear un entorno que tuviera todos los ingredientes de nuestra
vida rebelde: arte, deporte, educación, historia y emprendimiento. Aquel
castillo sería el soporte físico. El servicio de hospitalidad sería el
medio. ¿Un hotel? Sí\ldots{} ¡pero un hotel muy distinto! Aunque para
ello no teníamos dinero suficiente, ni personal calificado, ni
conocimiento sobre turismo. Teníamos, sin embargo, nuestras profesiones
en medicina, ingeniería, economía, y una vasta experiencia emprendedora.
También teníamos pasión rebelde. ¡Y mucha!

Bueno, no quisiera arruinar la posibilidad de incluir algo de tensión o
suspenso contando el final de esta historia, pero mejor les cuento: la
nuestra es una historia de rebeldía con final feliz.

Junto al castillo, a un grupo de personas locales, a una visión
sustentable y a días y noches de trabajo interminable, nos embarcamos en
una aventura que cambió nuestras vidas. Una aventura que nos llevó a
alcanzar horizontes que nadie podría haber imaginado. Hoy, quince años
más tarde, vemos al castillo convertido en el primer y único hotel cinco
estrellas de Argentina fuera de una ciudad de destino internacional, y
el único que diseña y dicta programas originales de ciencia y arte.
Vemos a nuestra familia extendida --formada por la familia nuclear y el
mismo grupo inicial de personas locales-- afirmando que la rebeldía es
una profunda manera de ser felices. Quince años más tarde, nuestra forma
de ser y hacer está apoyada por instituciones que nos han otorgado
múltiples premios y honores, incluyendo publicaciones que describen
nuestro emprendimiento como un ejemplo sin igual en el mundo.

Que el final --es decir, cronológicamente, el presente-- de esta
historia sea feliz, no significa que haya estado carente de infortunios,
conflictos, decepciones, tristezas: muy, muy grandes tristezas, créanme.
Pero preferimos enfocarnos únicamente en los aspectos positivos. ¿Nos
acompañan entonces en la historia de esta aventura? Hagamos un viaje en
el tiempo\ldots{} y aprovechemos para reflexionar sobre las etapas de
nuestra vida.

\hypertarget{los-comienzos}{%
\subparagraph{Los comienzos}\label{los-comienzos}}

Cuando rememoramos los comienzos de El Castillo, en 2002, aparecen las
opiniones de la gente. A quienes emprendemos, la gente nos dice qué y
cómo debemos trabajar, siempre guiados por lo que hace la
mayoría\ldots{} ¿Qué cosa, no? Eso: que la gente piense y diga que uno
debe hacer lo que hace la mayoría. Sí, es así. Y no sólo en lo que se
refiere al trabajo. Cuando uno es estudiante universitario, tiene que
equilibrar las horas de estudio con las de encuentros sociales, tal como
la mayoría lo hace. Si no, uno no sabe vivir la universidad. Cuando uno
es adolescente, tiene que salir de juerga, tal como la mayoría lo hace.
Si no, uno no sabe vivir la adolescencia. Cuando uno es niño, tiene que
participar en competencias deportivas, tal como la mayoría lo hace. Si
no, uno no sabe vivir la niñez.

Por suerte nuestros padres nos enseñaron a ser rebeldes. No sabemos si
intencionalmente o no, pero nos parece que siempre hicimos lo que la
mayoría no. ¿No se trata de eso la rebeldía? En la universidad,
estudiábamos como animales (mucho, quiero decir); en la adolescencia,
salíamos tanto como los esquimales (poco, quiero decir, aunque nunca
conocí a un esquimal); y en la niñez, competíamos tanto como una cuchara
(nada\ldots{} es que estoy tomando un té y no se me ocurren símiles
mejores). Ojo, ¡que nos encanta el deporte! Siempre entrenamos en varios
deportes, pero jamás nos gustó competir. Y nos gusta también compartir
momentos con personas, pero sin actitud indiferente. Y cuando
estudiamos, estudiamos, y cuando nos divertimos, nos divertimos.

Para recordar mejor, viajemos más atrás, por un momento, a la década de
los ochenta y de los noventa. Desde los primeros años de la escuela
primaria, con mis hermanos formamos una banda de música. Pero no de la
música que escuchaba la mayoría. No.~Tocábamos folklore. Pero no el
folklore que le gustaba a la mayoría. No.~Tocábamos y componíamos
folklore con instrumentos y arreglos de jazz y rock. Por la música no
relegábamos horas de escuela ni de entrenamiento deportivo, pero eso no
quiere decir que la música fuera un simple pasatiempo. Todo lo hacíamos
en serio. ¡Muy en serio! Nos creíamos adultos cuando éramos niños y
ancianos cuando adultos, o algo así. Con nuestra banda llegamos a grabar
discos junto a artistas del nivel del pianista Juan Carlos Cirigliano
(Astor Piazzolla, Chick Corea; por nombrar sólo dos de sus trabajos). Y
con el saxofonista Hugo Pierre (¡con quién no tocó el gran maestro
Pierre!). Y llegamos a compartir obras con varios más. Experiencias
similares vivimos con otras disciplinas, como las artes plásticas, la
fotografía y la danza.

\hypertarget{nuestros-padres}{%
\subparagraph{Nuestros padres}\label{nuestros-padres}}

Antes de seguir, a no olvidarnos: nuestros padres. ¿Vieron que hay
padres que opinan que a los hijos no hay que regalarles tantas cosas,
porque sino no aprenderán a valorarlas, y que los hijos tienen que
aprender a ganar su propio dinero desde chicos, porque sino no sabrán ni
cómo ganarlo ni qué hacer cuando lo tengan, y que los hijos tienen que
estar obligados a continuar la misma profesión que sus progenitores u
obligados a no hacerlo? Pues, nuestros padres opinan lo contrario. Todo,
pero todo lo que se nos ocurrió pedirles, y más, nos lo regalaron; aún
arriesgando su situación económica. Y nos invitaron a trabajar con
ellos, escuchando nuestras ideas, desde que aprendimos a andar en
bicicleta. Y nos ofrecieron elegir la profesión que quisiéramos, en el
lugar del mundo que quisiéramos. Por eso, cuando llegó la hora de elegir
universidad, decidimos quedarnos en la ciudad en la que vivíamos e
inscribirnos en la Universidad Nacional de San Luis. En gran parte
porque no queríamos separarnos de nuestra pequeña familia. Y un poco
también para rebelarnos contra la mayoría de nuestros compañeros que se
iría a Córdoba o Buenos Aires en busca de ``universidades que tengan
nivel''. Nosotros: rebeldes, muy rebeldes. Creemos que siendo
perfeccionistas nos rebelamos contra la resignación. Siendo creativos
nos rebelamos contra estandarización. Siendo trabajadores nos rebelamos
contra la especulación.

Y ahora viajemos al final de los noventa y comienzo de los dos mil,
justo antes de empezar a proyectar El Castillo. Resulta que, siete días
después de rendir la tesis de la carrera de grado, nos mudamos con mi
hermano a los Estados Unidos, becados como Investigadores Académicos de
la División de Medicina Molecular del Departamento de Salud del Estado
de Nueva York: ¡qué espectacular el nombre del cargo! ¿no?. Allí,
además, estudiamos, también becados, en las universidades SUNY at Albany
y Rensselaer Politechnic Institute. Esta última, la universidad de
ingeniería más antigua del mundo de habla inglesa, dio inventos que
moldearon los últimos dos siglos del planeta: la TV, la radio, la
computadora personal, la cámara digital, el e-mail, los proyectos
espaciales Gemini y Apollo, entre tantísimos otros. Mencionamos a
Rensselaer en particular, porque, además de admirarla muchísimo,
encontramos allí un refuerzo al concepto de rebeldía que nos inculcaron
nuestros padres. Y encontramos allí personas que valoran a los rebeldes
perfeccionistas, creativos y trabajadores. Era un lugar soñado. Pero
faltaba el resto de la familia. Nos extrañábamos. ¿La excusa para volver
a estar juntos? ¡Un castillo destruido!

\hypertarget{de-regreso}{%
\subparagraph{De regreso}\label{de-regreso}}

Ahora sí, de regreso al año 2002. Una crisis económica fenomenal, un
castillo destruido, un lugar empobrecido y desconocido, nosotros cinco
solos\ldots{} ¡Unas ganas tremendas de ser rebeldes y crear y trabajar!
¡Una oportunidad imperdible de construir un mundo propio! ¡Muchísimo
tiempo para estar en familia! ¡Muchísimo espacio para instalar, ya que
estábamos, una sala de ensayos para tocar música, un atelier de arte
para pintar, una cancha de tenis para jugar, aulas y talleres para
enseñar! Bueno, pero\ldots{} ¿y el estudio de factibilidad? Al fin y al
cabo, íbamos a ser una empresa que debía recuperar la inversión ¿o no?
¿Y el personal calificado? Si diseñábamos un hotel de la más alta
calidad, la fuerza laboral debía saber exactamente cómo trabajar ¿o no?
¿Y el estudio de mercado? Si nos metíamos en una de las industrias más
competitivas que existen, debíamos conocer qué hacen los competidores ¿o
no? No.~¡No! Nada de eso, no señor. Eso es lo que piensa y hace la
mayoría, ¡y nosotros somos rebeldes!

\hypertarget{una-empresa-sustentable}{%
\subparagraph{Una empresa sustentable}\label{una-empresa-sustentable}}

Frente a todos los malos pronósticos --por pésima ubicación, marca
inexistente, un edificio antiguo y deteriorado, infraestructura local
escasa, red de ventas nula, desconocimiento de la industria, personal no
especializado-- siempre tuvimos muy claro cuál era el propósito de
nuestro proyecto. Crear una empresa familiar sustentable. Una empresa
familiar, porque queríamos estar en familia. Sustentable, porque ese era
el modo en que gestionaban nuestros padres y abuelos. Antes, cuando no
existía el término ``sustentable'', ellos decían ``hacer las cosas
bien''. Y rebelarnos a aquellas preguntas tan mayoritarias. No, no
íbamos a pensar en el futuro. No haríamos estudios de factibilidad ni de
mercado. ¿Es posible que nuestro deseo de gestionar sustentablemente no
esté determinado por los resultados futuros? Porque eso significaría que
no tenemos muchos argumentos para crear y gestionar una empresa, ¿o no?
¡Claro que no! Nosotros podemos gestionar sustentablemente sin estar
motivados por los beneficios potenciales. Y podemos gestionar
sustentablemente sin tener otra respuesta más que el genuino ``deber
ser''.

¿Recorramos velozmente los quince años desde aquel 2002? Sí. ¿Cómo
revivimos el castillo? ¿Cómo formamos un equipo de trabajo? ¿Cómo
diseñamos un servicio hotelero distinto? Ahora les cuento.

Bajo la idea, planificación, organización y dirección de mi hermano
Edgardo, restauramos el castillo con pautas ecológicas muy
vanguardistas. Él estudió la incidencia de la luz natural, las
corrientes de aire, las napas subterráneas, la distribución de los
ambientes, el ciclo de vida de los materiales constructivos originales y
mil cosas más, y, consecuentemente, dispuso nuevos cableados,
dispositivos de acondicionamiento de aire, cañerías de agua, estructuras
y mil cosas más. Edgardo nos enseñó que es imposible pensar por separado
cada una de esas mil cosas, ya que ellas conforman un sistema
energético. Y ese sistema energético garantiza un consumo anual tres
veces menor al de un sistema convencional. ¡Tres veces menor! ¡Es una
barbaridad de ahorro energético! Les aseguro que es apasionante,
realmente apasionante escuchar a mi hermano, y ver cómo le ha devuelto
la vida a un edificio tan antiguo y tan imponente. Casi me olvido: ¡son
ocho mil metros cuadrados cubiertos, y cinco hectáreas de parques!

El equipo de trabajo. Difícil formar un equipo, ¿no? Provoca risa cuando
a mi mamá, felicitándola por mi hermana Adriana, le dicen ``¡oh, qué
suerte que tuviste vos, que te saliera una hija tan buena, tan
estudiosa, tan trabajadora, tan artista\ldots{} es un amor!''. Claro,
como si mi mamá no tuviera nada que ver con que Adriana fuera como es.
¡Qué cosa si a mi mamá le tocaba otra hija! Estoy siendo sarcástico,
para, con esta analogía, decir que no es cuestión de suerte estar
rodeado de personas buenas. Vivir entre buena gente conlleva un esfuerzo
descomunal, una entrega total de amor y de tiempo. Así, con ese
esfuerzo, amor y tiempo, mamá y Adriana formaron a nuestro equipo de
trabajo. Equipo compuesto por personas del lugar, quienes, al momento de
conocernos, estaban desocupadas y sin formación en ningún oficio
relacionado con la cultura del buen servicio. Hoy son parte de lo que
orgullosamente llamamos nuestra familia extendida. Y saben y hacen cada
una de las tareas que llevamos a cabo en El Castillo. Todos saben y
hacen todo con dedicación y perfección.

\hypertarget{un-hotel-distinto}{%
\subparagraph{Un hotel distinto}\label{un-hotel-distinto}}

¿Y el hotel? Distinto, sí. Pero ¿qué quiere decir distinto? ¿Sería como
crear un nuevo mercado? ¿Podemos hacer tal cosa? ¡Sí! Podemos crear
nuevos mercados. ¿Cómo? Bueno, eso es más difícil responder. Ya vimos
que hay quienes hablan de estrategias comerciales, planes de negocios,
segmentación\ldots{} Nosotros hablamos de hacer lo que nos apasiona y
ofrecerlo a quienes quieran disfrutarlo. En El Castillo diseñamos
programas para empresas y universidades que combinan seminarios sobre
eficiencia energética y capital humano,~con clases de música, pintura y
cocina. Diseñamos programas para estudiantes de danza clásica que
combinan clases de danza con momentos de amistad. Diseñamos programas
para familias que combinan talleres artísticos, actividades deportivas y
conversaciones felices. Y nos basamos en el amor familiar y en la
inmensa vocación~que sentimos por servir a las personas. Así de distinto
es nuestro hotel.

\hypertarget{frases}{%
\subparagraph{Frases}\label{frases}}

Hace unos días nos invitaron a compartir nuestra experiencia empresarial
en el \emph{workshop} del IAE Business School: ``Cómo crear nuevos
mercados con estrategias innovadoras''. Los profesores Luis Dambra y
Patricio Guitart explicaron conceptos de innovación disruptiva,
tendencias globales y la estrategia de \emph{BlueOcean}, con los que
respaldaron la cultura de innovación de El Castillo. Estas frases suyas
nos resultaron muy inspiradoras, y resumen bastante de nuestra esencia
rebelde:

\emph{``Los que contratan servicios en El Castillo compran un grupo
humano; el equipo de trabajo del Castillo es el gran salto de valor.''}

\emph{``El Castillo ha creado un mercado que no existía en la hotelería,
pero eso no es el resultado de la estrategia de un área específica, sino
de su modelo integral de gestión sustentable.''}

\emph{``Es fácil analizar nuevos mercados con el diario del lunes; pero
¡¿quién se anima a crear nuevos mercados ofreciendo productos o
servicios que hoy nadie pide?!''}

\emph{``El Castillo no busca crecer en facturación o expandirse
replicando su modelo con otros hoteles. Porque su modelo, tal cual es,
los hace felices.''}

\emph{``El Castillo no piensa demasiado en el futuro\ldots{} no sabe qué
sucederá mañana con su producto ni con su equipo de trabajo. Ellos
piensan en el presente y trabajan hoy. Van creando.''}

\emph{``Hay empresas nuevas, como El Castillo, que miden la rentabilidad
de otra forma: el crecimiento humano del equipo de trabajo ocupa el
primer puesto de importancia en todos los procesos de toma de
decisión.''}

\hypertarget{hoy-despuuxe9s-de-todo}{%
\subparagraph{Hoy, después de todo}\label{hoy-despuuxe9s-de-todo}}

Por eso hoy, después de todo lo que hemos vivido y aprendido, creemos
que no existe aquel mentado momento justo en el lugar justo y de la
forma justa.

Muchos de quienes gestionamos sustentablemente lo hacemos por una sana
rebeldía. Por esa rebeldía que nos da la satisfacción de vivir el
presente como ``se debe'', con amor hacia nuestra familia, hacia nuestro
equipo de trabajo, hacia nuestro medioambiente, creyendo que el
propósito de las organizaciones es crear un entorno en el que vale la
pena \emph{vivir}.

\cleardoublepage

\hypertarget{ecosistemas-y-sociedad-la-diversidad-de-las-verdades}{%
\section{ECOSISTEMAS Y SOCIEDAD: LA DIVERSIDAD DE LAS
``VERDADES''}\label{ecosistemas-y-sociedad-la-diversidad-de-las-verdades}}

\textbf{Marcos S. Karlin}

Ingeniero Agrónomo y Doctor en Ciencias Agropecuarias. Docente en la
Facultad de Ciencias Agropecuarias, UNC {[}Universidad Nacional de
Córdoba{]}. Miembro co-fundador de la Asociación Civil El Cuenco.
Actualmente trabaja en proyectos de manejo y conservación de cuencas en
la Reserva Natural de la Defensa La Calera y en Chancaní.

\emph{``la ``verdad'' constituida es completamente subjetiva {[}y{]}
tiene que enmarcarse en el contexto de aplicación.''}

\hypertarget{introducciuxf3n}{%
\subparagraph{Introducción}\label{introducciuxf3n}}

El debate sobre el uso y conservación de los ecosistemas se ha instalado
para quedarse. Cada vez es mayor el interés sobre el destino de las
áreas naturales, pero también son cada vez más extremas las opiniones.
¿Uso \emph{o} conservación? ¿Uso \emph{y} conservación? ¿Es posible que
estos polos opuestos puedan acercarse para el consenso?

El futuro de nuestras áreas naturales depende de acertadas políticas que
consideren el amplio abanico de información existente sobre su
funcionamiento, herramientas de conservación y posibilidades de uso
sustentable. Lamentablemente las políticas suelen estar teñidas de
intereses económicos y egos personales.

El conocimiento sobre el funcionamiento de los ecosistemas que se
utiliza para definir las políticas se basa casi exclusivamente en el
conocimiento científico formal, el cual se toma como una ``verdad''
establecida e irrefutable. Aunque a veces la ``verdad'' se construye con
información incompleta, o bien se simplifica la enorme complejidad de
los ecosistemas.

En este capítulo, mi intención es discutir acerca de esta ``verdad'',
quién la construye, cómo se interpreta en la sociedad. Además, quisiera
plantear alternativas en su construcción para contar con herramientas
más justas y democráticas para la definición de políticas destinadas a
favorecer el uso y conservación de los ecosistemas y sus recursos
naturales.

Es momento de evaluar la diversidad y la complejidad, no sólo biológica,
sino también social y cultural en relación a nuestro ambiente. Debemos
saber que cuando hablamos de bosques nativos o cualquier otro
ecosistema, hay por detrás comunidades, familias e individuos que viven
de ellos, cada uno con su impronta y realidad particular. Vayan algunas
reflexiones. Algunas apuntan a proponer soluciones; otras simplemente a
ampliar el panorama sobre la problemática.

\hypertarget{podemos-confiar-en-la-verdad}{%
\subparagraph{¿Podemos confiar en la
verdad?}\label{podemos-confiar-en-la-verdad}}

Cuando uno estudia una carrera, al alumno se le hace creer que todos los
principios, técnicas y metodologías aprendidas en la academia
constituyen una verdad inmaculada que, hasta tanto la ciencia no genere
un conocimiento superador, no existen motivos por los cuales se deba
dudar de los presentes conocimientos académicos.

Gracias a este precepto he tenido la oportunidad de meter la pata
innumerable cantidad de veces a lo largo de mi vida profesional. El
primer recuerdo del que cuento, inmediatamente después de recibido de
ingeniero agrónomo, es el de haber participado en el dictado de talleres
de capacitación en manejo y producción múltiple de bosques nativos en la
Provincia del Chaco, tanto para pequeños productores como para
comunidades aborígenes.

En esta serie de capacitaciones, de las cuales participé como
colaborador en un proyecto de desarrollo rural coordinado por la Red
Agroforestal Chaco, conocí por primera vez la cruda realidad, diferente
a la que nos pintan cuando estudiamos agroecosistemas ideales. Me
propusieron en ese entonces dictar parte de un taller sobre monitoreo de
calidad de suelos, puesto que yo era ayudante alumno de la Cátedra de
Edafología, disciplina que estudia la ciencia del suelo.

Con todas las ínfulas del recién recibido explicaba a un grupo bastante
numeroso de una comunidad Wichi cómo se procedía para hacer un muestreo
de suelos. Tomé un instrumento usado para extraer un volumen exacto de
suelo y en cuanto me apresté a efectuar la tarea, el cacique me hizo una
pregunta. ``\emph{Y con lo que usted va a hacer, ¿no está sacando la
energía de la tierra?}''. Recuerdo que en el primer momento no entendí
la pregunta y, muy seguro de mí mismo contesté algo así como que
``\ldots{}\emph{no, usted se refiere a la erosión del suelo. Pero para
que haya erosión hace falta mucha agua o viento para que se lleve gran
parte de los horizontes superficiales del suelo}\ldots{}''. Cuando vi al
cacique, el asintió no muy convencido, y comprendí que lo que le dije
estaba completamente fuera de contexto, no sólo porque le respondí algo
que no contestaba lo que me había preguntado, sino que además le había
contestado con términos técnicos que posiblemente jamás había escuchado.
Mis tutores, que estaban al fondo, habían empalidecido ante semejante
situación.

Afortunadamente tal vez, el taller prosiguió, y eventualmente los
participantes (Wichis y técnicos) comprendimos que las interacciones,
recíprocas, por cierto, servían para que todos tuviéramos noción de la
``otredad'' cultural que se nos presentaba ante nuestras narices. Lo
cierto es que este tipo de situaciones nos ponen a prueba para evaluar
en algún momento de nuestras vidas (a veces antes, a veces después) que
la ``verdad'' constituida es completamente subjetiva y que tiene que
enmarcarse en el contexto de aplicación.

\hypertarget{es-ganar-plata-estuxfapido}{%
\subparagraph{Es ganar plata,
estúpido}\label{es-ganar-plata-estuxfapido}}

Provengo de una disciplina, la agronomía, que se enfoca generalmente en
lo productivista. Recuerdo que, en las clases de Producción de Carne, en
los últimos años de la carrera, nos preguntaban \emph{``¿cuál es el
objetivo del productor ganadero?}''. Todos respondíamos ``\emph{obtener
un ternero por vaca por año}''. ``\emph{Noooo. ¡Es ganar plata!}''. Y de
esta forma, alumnos que militaban en movimientos de izquierda ponían el
grito en el cielo.

Discutíamos sutilezas tales como qué hacer si dentro de un corral de
\emph{feed lot} teníamos un árbol que ``nos ocupaba lugar''. Nuestros
profesores analizaban la situación mediante un simple cálculo económico:
dejar el árbol ofrecería a algunos animales sombra, reduciría algo de
\emph{stress} y el animal podría ganar algunos gramos extra de peso,
pero si sacamos el árbol podemos meter un animal más y la ganancia
monetaria es bastante mayor. Además, eventualmente, semejante cantidad
de animales produciría hectolitros de orina que serían descargados al
piso del corral y seguramente terminarían secando el árbol. De nuevo,
algunos de mis compañeros enfurecidos, trataban de justificar que los
profesores estaban completamente equivocados.

Suelo comparar esta anécdota con una versión re-adaptada de un cuento de
Luis Landriscina, titulado ``¿Para qué?''.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\hypertarget{para-quuxe9}{%
\subparagraph{¿Para qué?}\label{para-quuxe9}}

``Un turista norteamericano se encuentra con un paisano echado debajo de
un algarrobo y le dice:\\
-- ¡Buenassss tardes!\\
-- Bueeenas tarde, contesta el paisano.\\
-- Yo estoy turista norteamericano, y estamos recorriendo esto; disculpa
que yo no entiende bien el castellano, pero quisiera, si no le molesta,
hacerle algunos preguntos\ldots{}\\
-- Pregunte, nomás.\\
-- ¿Qué está haciendo en esta momento aquí?\\
-- Estoy cuidando esas cabras\ldots{}\\
-- Ohhh, ¡que bonitos cabras! ¿Son suyos?\\
-- Siii.\\
-- Disculpe, yo preguntar sin querer molestarle, perooo, ¿por qué no
vender cabras y comprar vacas?\\
El paisano lo mira asombrado y le pregunta:\\
-- ¿Para quéee?\\
-- Si usted vender cabras y comprar vacas, el volumen de ventas será
superior, y negocio ser mucho más interesante\ldots{}\\
-- ¿Para quéee?\\
-- Querido amigo, si usted vender vacas en vez de cabras, el caudal de
dinero ser otro\ldots, entonces usted con la mitad de dinero compra más
vacas y con otra mitad compra campo\ldots{}\\
-- ¿Para quéee?\\
-- ¿Cómo para qué? Usted en campo pone alambrado y dentro pone vacas, y
no tiene que quedar como ahora cuidando cabras; usted tiene su campo y
ahora tiene manos libres para hacer otras cosas\ldots{}\\
-- ¿Y qué hago?\\
-- Usted contrata un ingeniero agrónomo y un veterinario para que
insemine sus vacas, mejora la carne y luego puede exportar\ldots{}\\
-- ¿Y para quéee?\\
-- En vez de vender a carnicero local, vende afuera y obtiene mejor
dinero para comprar campo improductivo de vecino\ldots{} y más
vacas\ldots{} Con ese más campo, usted puede desmontar y sembrar cultivo
que le dará mucho dinero, y además el campo se valoriza mejor\ldots{}\\
-- ¿Y para quéee?\\
-- Cuando usted gana suficiente dinero con vacas y cultivo, y se
capitaliza, mejora campo, compra más campo, más vacas\ldots{} se asegura
que tiene una empresa sólida que genera dividendos suficientes\ldots{}\\
-- ¿Y para quéee?\\
-- Y bueno, amigo, cuando ha asegurado el círculo productivo, puede
empezar a delegar a sus empleados, consigue un gerente que le maneje
todo y puede dedicarse finalmente a descansar\ldots, ¿entiende amigo?\\
-- ¿Y si qué estoy haciendo\ldots?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

¿Cuál es el objetivo de un pequeño productor, de un campesino, de un
aborigen, de un productor familiar o de un empresario del agro? Cada
persona, familia, comunidad o empresa tendrá su objetivo. Lo importante
es saber identificar dichos objetivos si se va a intervenir en procesos
de seguimiento técnico, capacitación o asesoramiento.

Si su actividad económica (de capitalización o de subsistencia) está
vinculada al aprovechamiento de recursos naturales, digamos, por
ejemplo, de un bosque nativo, distintas serán las miradas ahora y a
futuro sobre dicho ecosistema.

\hypertarget{duxf3nde-ubicamos-la-naturaleza}{%
\subparagraph{¿Dónde ubicamos la
naturaleza?}\label{duxf3nde-ubicamos-la-naturaleza}}

Distintas cosmovisiones en nuestro diverso mundo ponen a la naturaleza
en diferentes posiciones dentro de la subjetividad del hombre. Hay
culturas entendidas como ``primitivas'' que sitúan la vida social dentro
del contexto de la naturaleza, a la par de una población de plantas o de
animales. Estas culturas, según Philipe Descola {[}Más allá de
naturaleza y cultura, 2012: 21{]} ``\emph{jamás pensaron en que las
fronteras de la humanidad se detuvieran a las puertas de la especie
humana}''. Movimientos modernos tales como los de la Ecología Profunda
extraen fragmentos de estas culturas y otras filosofías orientales,
considerando la humanidad como parte del entorno de la naturaleza y
propone profundos cambios políticos, sociales y económicos.

Hay, pues, otros enfoques que enfrentan el paradigma actual y dominante
del capitalismo como doctrina ineludible. Sin embargo, considero que
nuestra sociedad actual está infinitamente lejos de igualarse con el
resto de la naturaleza, le falta madurez. Ni siquiera logra reconocer la
igualdad entre sus pares. Es justamente el capitalismo, el que con el
iluminismo sitúa a la naturaleza a un costado del hombre, y es este
quien tiene la autoridad moral de dominarla a su antojo.

Entonces, bajo el sistema dominante actual, ¿qué responsabilidad
tenemos, como seres ``moralmente superiores'', sobre el uso de los
recursos naturales? El capitalismo, como doctrina dominante de
occidente, ¿maneja la verdad absoluta sobre el conocimiento de los
valores y la técnica? Difícil es contestar estas preguntas, contaminados
por un sistema que ha formado nuestros valores y nos ha enseñado a
través de la educación formal que el hombre tiene la potestad de dominar
la naturaleza a su antojo aplicando una técnica avalada científica y
socialmente, o al menos por sectores del ámbito científico y de la
sociedad.

\hypertarget{blanco-y-negro}{%
\subparagraph{Blanco y negro}\label{blanco-y-negro}}

Un ejemplo de dónde ubicamos la naturaleza, es la forma de aplicación e
interpretación de la Ley Nacional Nº 26.331: ``Presupuestos Mínimos de
Protección Ambiental de los Bosques Nativos''. Las provincias argentinas
deben según esta Ley Nacional, renovar sus ordenamientos territoriales
para los bosques nativos cada cinco años, a fin de poder contar con el
beneficio de la asignación de los fondos del presupuesto mínimo
destinado al manejo y uso de sus recursos naturales.

Prácticamente dos banderas flamean en relación a opiniones y críticas a
los ordenamientos territoriales, la conservación, manejo y/o uso de los
bosques nativos. Sin querer ser reduccionista, estas dos banderas son la
productivista y la ambientalista. Una, la primera, manifiesta su deseo
de que áreas de bosque de alto valor de conservación puedan ser
aprovechadas desde el punto de vista productivo. Otra, la segunda, aboga
por aumentar la proporción de áreas intangibles de forma de reducir el
impacto del hombre sobre estos sistemas.

La primera postura mantiene la idea de que existe un mundo hambriento de
recursos, de que la población mundial aumenta y, por lo tanto, debe
liberarse espacio ``improductivo'' para producir y para desarrollar
áreas de habitación que son demandadas por la creciente población. La
segunda posición manifiesta su preocupación por el avance en los cambios
de uso del suelo, perdiendo estos la capacidad reguladora y reduciendo
su capacidad de ofrecer servicios ambientales.

Por supuesto, estas dos posturas corresponden a grupos integrados por
personas que detentan diversos capitales, el productivista con capital
económico y político, el ambientalista con capital científico y social,
haciendo posiblemente una generalización muy burda (pero los seres
humanos tendemos a generalizar y simplificar las cosas para poner
énfasis a algo y para que nos entiendan\ldots). En teoría, aquel grupo
cuya sumatoria de capitales sea mayor, ganará. ¿Pero qué ocurre con
aquellos grupos o individuos que no pertenecen ni a uno ni a otro grupo?

\hypertarget{rojo}{%
\subparagraph{Rojo}\label{rojo}}

Gran parte de nuestras áreas boscosas se encuentran bajo el régimen de
protección de la ley nacional de Protección de Bosques Nativos, Nº
26.331 y las leyes provinciales derivadas de ella.

Las Sierras de Córdoba, pintadas casi en su totalidad en rojo, son áreas
de alto valor de conservación, según esta categoría. Estos sectores,
según la ley (Artículo 9) son áreas de

\begin{quote}
``\emph{muy alto valor de conservación que no deben transformarse.
Incluirá áreas que, por sus ubicaciones relativas a reservas, su valor
de conectividad, la presencia de valores biológicos sobresalientes y/o
la protección de cuencas que ejercen, ameritan su persistencia como
bosque a perpetuidad, aunque estos sectores puedan ser hábitat de
comunidades indígenas y ser objeto de investigación científica}''.
\end{quote}

Según su reglamentación {[}Decreto Reglamentario 91/2009{]} ``\emph{en
la Categoría I} (pintado de rojo), que:

\begin{quote}
\emph{dado su valor de conservación no puede estar sujeta a
aprovechamiento forestal, podrán realizarse actividades de protección,
mantenimiento, recolección y otras que no alteren los atributos
intrínsecos, incluyendo la apreciación turística respetuosa, las cuales
deberán desarrollarse a través de Planes de Conservación. También podrá
ser objeto de programas de restauración ecológica ante alteraciones y/o
disturbios antrópicos o naturales}''.
\end{quote}

Leyendo atentamente estos pasajes de la ley su reglamentación, y
observando el mapa de Ordenamiento Territorial de Bosques Nativos (OTBN)
en Córdoba, es comprensible escuchar con preocupación a pequeños
productores preguntando: ``\emph{¿Y de qué vamos a vivir?}''. ¿Por qué
menciono esto? El vigente mapa de OTBN parece la camiseta de River
Plate: blanco con una franja roja en el sector serrano, oeste y norte de
la provincia. Prácticamente no hay amarillo o verde que les permita a
los productores presentar planes de manejo sostenible sobre áreas
superiores a 10 hectáreas.

¿Y la ganadería bajo monte en zona roja, es posible? Algunos podrán
decir que el pastoreo no altera al bosque\ldots{} Pero sí lo hace si
este no se maneja con sumo cuidado. El ganado altera el sotobosque, la
renovabilidad y el suelo del bosque, poniendo en riesgo las condiciones
mínimas detalladas en el Artículo 16 de la ley 26.331: persistencia,
producción sostenida y mantenimiento de los servicios ambientales que
dichos bosques nativos prestan a la sociedad. En Córdoba, hasta el
momento, las autoridades de aplicación de la ley toleran actividades
ganaderas de subsistencia. Pero, ¿qué sucederá en el futuro?

\hypertarget{los-grises}{%
\subparagraph{Los grises}\label{los-grises}}

Es innumerable la cantidad de personas y familias que desean tanto
producir como conservar los recursos naturales en la medida de sus
posibilidades, para poder reproducirse socialmente; esto es, atravesar
un conjunto de procesos biológicos, sociales, económicos, políticos,
etc. que les permitan la persistencia como grupo social (familia,
comunidad, población, etc.) en el tiempo. De esta manera pueden dejar un
capital natural lo más productivo y conservado posible para sus hijos y
nietos.

En otras provincias donde he tenido la oportunidad de trabajar con
comunidades de pequeños productores y campesinos, como en Salinas
Grandes, sur de Catamarca, otros eran los problemas en relación a las
leyes de protección ambiental. Es muy común que estas comunidades
carezcan de títulos de sus tierras, y esto, en nuestro país que tiene
sumo respeto por los títulos que acreditan propiedad privada, es un
grave problema.

Familias que han heredado sus tierras de antepasados que han trabajado
el campo, cortado postes para hacer pozos balde que todavía existen, que
han sido enterrados hace décadas en sus propias tierras; tienen
amenazado su futuro en esas tierras, no sólo porque extranjeros han
adquirido dichas tierras mediante la adquisición de títulos apócrifos,
sino también porque las autoridades provinciales no les permiten hacer
uso de los recursos presentes en sus tierras. Y ni que hablar de
presentar planes de manejo de dichos recursos cuando no pueden
justificar con un título el dominio de sus tierras. Recuerdo las
acciones legales que pesaban sobre los productores por haber extraído
postes mediante poda de árboles (sabían que la extracción total estaba
prohibida) para reforzar un alambrado que servía como evidencia de
posesión de sus tierras, a recomendación de los abogados que seguían el
caso.

Ni qué hablar de la situación en que quedaron aquellas familias que
vivían del recurso forestal para la producción de carbón como actividad
de subsistencia, que al momento de la promulgación de la ley de bosques
debieron aprender otras actividades o migrar a la ciudad en busca de
trabajos o subsidios. Todo esto porque las leyes generalizan.

\hypertarget{cuxf3mo-encarar-proyectos-de-desarrollo-rural}{%
\subparagraph{¿Cómo encarar proyectos de desarrollo
rural?}\label{cuxf3mo-encarar-proyectos-de-desarrollo-rural}}

Es muy común escuchar con mucho entusiasmo a jóvenes (y no tan jóvenes)
que la mejor forma de comprender las vicisitudes del campesino es
acompañarlos en los procesos de desarrollo rural como uno más de la
comunidad. Esta visión un tanto romántica me ha traído algunos problemas
a la hora de discutir con técnicos que uno suponía compartían objetivos
comunes en pos de la mejora de las condiciones estructurales de la gente
de campo de menores recursos.

La crítica a esta posición pasa por comparar los diferentes capitales,
social, económico, cultural, etc., de ellos (campesinos, productores
rurales, pueblos originarios o cualquiera de las variantes de los
actores del sector rural) y nosotros (técnicos, científicos, urbanitas,
etc.). La historia y el bagaje cultural de una y otra parte nos ubican
en posiciones muy diferentes dentro del campo social. Uno puede imaginar
un campo social como una fiesta de fin de año de una empresa, donde cada
persona tiende a juntarse a charlar más afínmente con sus compañeros más
cercanos; por ejemplo, si uno fuera operario de maquinarias es más
probable que encuentre más tópicos de conversación con sus pares que con
los miembros de la junta directiva, aunque esto no evita poder tener una
charla semi-formal con el gerente.

Muchos campesinos y pueblos originarios han co-evolucionado con su
ambiente y lo comprenden de maneras muy particulares e interesantes; es
decir, manejan su propia ``verdad''. Este es un conocimiento íntimo y
debe ser respetado.

La experiencia adquirida por mis maestros, que en algún momento yo
también hice propia, apunta a que la mejor manera de mejorar las
condiciones de las comunidades que hacen uso de diversos ecosistemas,
parte por hacer el mejor diagnóstico de situación posible en determinado
momento de irrupción en dicha comunidad.

Sin conocer de dónde se parte o sin saber efectivamente la/s
problemática/s más acuciante/s, es muy difícil poder accionar. Por
supuesto, ese diagnóstico debe basarse no sólo en las manifestaciones de
los actores locales, sino también en la observación y en la
triangulación de información.

Recuerdo haber llegado al campo de una familia y lo primero que nos
dijeron a unos colegas y a mí, una vez que nos identificaron como los
asistencialistas de turno, fue que necesitaban una casa nueva. Sabíamos
de organizaciones gubernamentales que estaban repartiendo casas
prefabricadas por la zona. Y una de ellas se encontraba precisamente en
ese lugar. Luego de explicarles que nosotros sólo ofrecíamos
capacitación y acompañamiento técnico, nos invitaron a retirarnos muy
amablemente. Aprendimos de esta forma que hay una máxima que se repite
donde vayamos: la probabilidad de éxito de un proyecto de desarrollo
rural es inversamente proporcional al número de organizaciones
interviniendo en una comunidad.

Los diagnósticos participativos suelen ser herramientas muy interesantes
para el armado de proyectos. Nadie mejor que los usuarios de los
recursos para evaluar el sistema y sus usos. Esta participación empodera
al futuro beneficiario en los procesos y permite que adquiera confianza
a la hora de seguirlos una vez que los técnicos, que deben facilitar,
acompañar, se retiren del proyecto y del terreno. La retirada de los
técnicos siempre genera angustia, pero es necesario concientizarse y
concientizarlos de que el acompañamiento no puede darse eternamente.
Otro punto muy importante a tener en cuenta en los procesos de
desarrollo rural es la posibilidad de realizar investigación situada
adaptativa y participativa.

\hypertarget{conocimiento-situado}{%
\subparagraph{Conocimiento situado}\label{conocimiento-situado}}

Hablábamos algunas páginas atrás sobre la subjetividad de la ``verdad''.
¿Cómo se construye mejor la verdad? ¿Mediante un experimento de
laboratorio, a 400 km de distancia del sistema de estudio, simplificado
a uno o dos componentes; mediante un experimento \emph{in situ},
teniendo en cuenta la amplia variabilidad que ofrece el sistema por la
interacción de todos sus componentes, aunque posiblemente con resultados
tremendamente variables? ¿O mediante experiencias efectuadas por
productores, transmitidas de generación en generación por procesos de
prueba y error entre pobladores rurales? Probablemente la última se
acerque bastante, aunque la ``verdad'' se construye mejor si se acoplan
los resultados de todas las fuentes de verificación. La experimentación
participativa permite al poblador local ver con sus propios ojos los
resultados.

Si se va a considerar el conocimiento tradicional como fuente importante
de información, se debe considerar que quizá dicha información debe
codificarse de manera correcta. Además, la información que quiere
extraerse se debe hacer a través de las preguntas adecuadas y de la
manera correcta.

En zonas áridas, donde más tiempo he destinado mis esfuerzos de
investigación y extensión, los aspectos climatológicos son sumamente
importantes. Muchos miden las condiciones climatológicas de forma
indirecta, y lo miden en el contexto en el que viven. Generalmente,
cuando preguntamos si llovió mucho en una temporada, la respuesta suele
ser dada con la cantidad de cabritos producidos. Si hubo muchos
cabritos, esto se debió a que la majada se mantuvo sana, los porcentajes
de parición fueron elevados. ¿Y a qué se debe que la majada esté sana?
No hay mejor medicina que la disponibilidad de forraje en cantidad y
calidad en el monte. Y esta disponibilidad de forraje depende de la
cantidad de agua efectiva caída. Y hago hincapié en ``efectiva'', porque
esta situación no indica que haya llovido más, sino que el monte se
encuentra en mejores condiciones que otros años y esto puede deberse a
una mejora en el manejo del bosque, o a una seguidilla de años con
mejores precipitaciones (no sólo uno), o mejora en la cobertura y
contenido de materia orgánica del suelo. Es destacable, entonces, cómo
una simple pregunta puede pintar la situación de todo un sistema
productivo y natural.

La ``verdad'', en definitiva, es mejor construirla con la
``subjetividad'' local, aprovechando la experiencia situada de la
población; sumando la ``objetividad'' científica obtenida mediante los
métodos validados y aplicados por la sociedad ``moderna'',
``occidental''. Sin embargo, esta ``verdad'' construida, debe ser aún
validada en el contexto de aplicación.

Este conocimiento híbrido, que se obtiene de forma más lenta, pero que
tiene a mi criterio mayor validez epistemológica, puede constituir el
insumo fundamental para una discusión más centrada y democrática de una
nueva ley de bosques en Córdoba y, por qué no, en el resto de las
provincias.

\hypertarget{el-futuro-de-los-ecosistemas}{%
\subparagraph{El futuro de los
ecosistemas}\label{el-futuro-de-los-ecosistemas}}

Muy difícil es hacer futurología acerca de las áreas naturales y su
gente. Pero lamentablemente el panorama no es muy alentador. Si bien,
cuando uno conduce por los caminos de nuestro oeste cordobés puede ver
(y esto es simplemente una impresión personal) algunos signos de
recuperación de áreas boscosas (más pasto, árboles más vigorosos, menor
área descubierta del suelo, etc.). Probablemente esto se deba a dos
causas dominantes: el abandono de los campos por migración a centros
urbanizados y un ciclo climático más lluvioso.

{[}Sobre esto último pueden observarse las tendencias en Karlin, M. S.
2012. Cambios temporales del clima en la subregión del Chaco Árido.
Multequina 21(1): 3-16 en
\href{http://www.scielo.org.ar/pdf/multeq/v21n1/v21n1a01.pdf}{{[}scielo.org.ar{]}};
en Karlin, M. S. 2013. Cambio climático en zonas semiáridas: El caso
Chaco Árido. Editorial Académica Española
\href{https://www.researchgate.net/publication/259389853_Cambio_climatico_en_zonas_semiaridas}{{[}researchgate.net{]}};
o en Karlin, M. S. 2013. Desiertos y climas: Historias de civilización y
barbarie. En
\href{http://books.googleusercontent.com/books/content?req=AKW5QafV9c3ichUs8R9_EA7dOvxkmUWsyacvgfB0JTjatnsjjtTRAjLtrT0eqARSSKt3EuBPNyEIkxip5Gw2DL1aqNsyhDNMT2V9TdP-f1GasABzoTRn-TZy6zk2TBseCTwtjRnoITNPsnMd8Q39JoRMQee2MGP0D17-Hw8WdsfNP0bvI3OLSYCCvL0gWI8hUlktj-G4oC75JEmXNXBDeNiAEuppRJn2DPXuU1qpSg42cG4ytUJmcDNlZr9OhvaszR7tUpvJ6XTG7WI28TOxsG4joYjRq8o3M3wYu2XOBtDMnuWOLTyaTPs}{{[}google
books{]}}.{]}

La migración se debió y se debe a la falta de interés de los jóvenes por
el campo, en gran medida motivado por la aplicación desmedida y sin
acompañamiento de subsidios. Los adultos cada vez tienen menos
posibilidades de trabajar el campo y terminan generalmente viviendo de
sus magras jubilaciones y vendiendo ocasionalmente algún animal
remanente en su campo ya casi sin uso ni manejo. Esta es la puerta de
entrada a grandes capitales que pueden llegar a tener acceso a estos
campos para cosecha de vacas o diferimientos impositivos sobre amplias
extensiones.

Mientras tanto muchos campos, ya sea en las Sierras o en los Llanos,
deben reducir sus cargas animales con motivo de las restricciones
legales y la falta de acompañamiento técnico. El aumento de
precipitaciones aumenta la cantidad de biomasa acumulada. Esto es
peligroso, ya que aumenta drásticamente el riesgo de incendios.

Es potestad de nuestros gobiernos realizar entonces diagnósticos de
situación para redefinir las políticas para un mejor manejo y
conservación de nuestros recursos y para restablecer derechos y
obligaciones de nuestra sociedad. Debe fomentarse y recuperarse el
capital cultural de los pueblos campesinos y pueblos originarios, además
de una cultura de trabajo perdida en las últimas décadas. Y posiblemente
una buena estrategia sea comenzar con los niños y adolescentes,
revalorizando las costumbres propias de cada región, pero asimismo, sin
aislarlos en un mundo completamente globalizado. En definitiva,
construyendo una ``verdad'' que aproveche mucha mayor diversidad de
visiones.

\cleardoublepage

\hypertarget{de-un-trabajo-pruxe1ctico-a-una-ordenanza-municipal}{%
\section{DE UN TRABAJO PRÁCTICO A UNA ORDENANZA
MUNICIPAL}\label{de-un-trabajo-pruxe1ctico-a-una-ordenanza-municipal}}

\textbf{Matías Roldán}

Técnico Superior en Gestión Ambiental del Colegio Universitario IES.
Actual docente de la misma carrera, en la Cátedra de Evaluación de
Impacto Ambiental, Sistemas de Gestión ISO 14000 entre otras. Asesor
Empresarial y de organismos públicos. Actualmente se especializa en
comunicación ambiental empresaria y RSE.

\hypertarget{proyecto-consumo-responsable-de-bolsas-pluxe1sticas-cuxf3rdoba}{%
\subparagraph{Proyecto Consumo Responsable de Bolsas Plásticas
Córdoba}\label{proyecto-consumo-responsable-de-bolsas-pluxe1sticas-cuxf3rdoba}}

\begin{quote}
\emph{Apodado por algunos como ``el chico de las bolsas'', nunca pensé
que un trabajo práctico pensado para una materia o como temática pensada
para mi tesis de tecnicatura pudiese terminar como una ordenanza modelo
que inspiró a ciudades de la provincia de Córdoba, otras provincias y/o
ciudades de países vecinos, a implementar el mismo modelo de proyecto.
Desde el año 2010, inicié un relevamiento y propuesta de normativa que
regule el consumo de bolsas plásticas en Córdoba y 5 años después, de la
mano de un proceso consensuado entre distintos actores basados en mi
proyecto, se logró que el consumo disminuyera casi en un 90\%.}
\end{quote}

\hypertarget{embolsando-la-idea}{%
\subparagraph{Embolsando la idea}\label{embolsando-la-idea}}

Agosto del año 2010, todavía en papel de alumno de la carrera de Gestión
Ambiental del Colegio Universitario IES, buscaba una temática que
sirviera para un trabajo práctico de una materia que me formó en
planificación estratégica, y como siempre me llamaban la atención las
temáticas complejas, elegí el planificar la gestión de un basural
informal que sirviera como modelo para otros basurales, problemática que
contempla muchas variables y elementos específicos.

Dentro del tema elegido, quedó una arista no menor que involucraba uno
de los elementos que desde la década del '70, está presente entre
nosotros asociado directamente a todas las cadenas de supermercados que
luego fueron seguidas por los comercios en general. Un elemento que hace
casi 10 años a la fecha transitaban la misma exigencia por parte de los
clientes ante locales comerciales que hoy tiene el servicio de wi-fi,
estamos hablando de los millones de bolsas plásticas (llamadas Camiseta)
que los cordobeses ``utilizábamos'' como contención de residuos. Si bien
la arista no fue tratada en el trabajo práctico puntual, la inquietud
gestó en mí, interrogantes que dieron lugar posteriormente a un
proyecto.

\hypertarget{involucrando-a-las-bolsas}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Involucrando a las
bolsas}}{Involucrando a las bolsas}}\label{involucrando-a-las-bolsas}}

Al año siguiente, en 2011, se decide proseguir con el análisis de la
inquietud definiendo que dicha temática debería ser abordada en el
trabajo final: la tesis para obtener mi título, o como en un proyecto
personal. Ambas ideas tenían el mismo objeto, involucrar a las bolsas
camiseta, aquel elemento abundante en el ciclo de residuos que escapaba
a una mirada social crítica, y su consumo intentando comprender ¿cuál
era la problemática real que presentaban? Todo esto, aparte de los
impactos visuales y ambientales. Lo que sigue a continuación son las
etapas que dicho proyecto siguió, desde el 2011 hasta el 2016, donde
implementado, redujo el consumo de bolsas camiseta entregadas por
cadenas de supermercados en más de un 86\%.

\hypertarget{cuuxe1l-es-el-problema}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{¿Cuál es el
problema?}}{¿Cuál es el problema?}}\label{cuuxe1l-es-el-problema}}

Al inicio lo importante fue descubrir, luego de mucho analizar, que era
un error pensar que la fabricación o entrega de bolsas camiseta eran
todo el problema\emph{.} \emph{``Cuando la formulación de la
problemática se vuelve confusa, se debe procurar comenzar a involucrar a
los actores de la temática\ldots{}''} decía una docente de la carrera
que cursé, frase que comenzó a resonar en un punto donde la hipótesis
era \emph{``El problema con las bolsas camiseta es generado por los
supermercados, ya que no controlan la cantidad entregada''}. Teoría
simple, pero no por ello acertada. Es más, eso tampoco definía un
problema, sino que expresaba una opinión y dejaba más dudas que certezas
¿Las bolsas contaminan? ¿Es mucho el plástico que se usa para
fabricarlas? ¿Cuánto demoran en degradarse? ¿Otras ciudades usan más o
menos que nosotros? La normativa que exige que sean
\emph{oxidegradables}: ¿cómo se controla?

Todos estos interrogantes que se desarrollaron a lo largo de casi 10
meses, entre investigaciones y relevamientos sin resultados, llevaron a
un acto puntual. Se decidió contactar en forma directa a quienes
parecían ser los responsables del tema, los supermercados representados
en la Cámara de Supermercados y Autoservicios de Córdoba {[}CASAC{]}.

En un primer momento se pensó que el total de las respuestas, sumado a
una obvia evasión de darlas, iban a estar tras esa puerta vidriada de la
oficina de dicha cámara empresaria en pleno centro cordobés, pero no fue
así. Por lo contrario, muchas de las preguntas que hice, muy amablemente
Luciana y Valeria --encargadas de CASAC quienes serían a futuro,
compañeras de trabajo-- pudieron responder y también replantear otras,
lo que generó una nueva percepción del problema y a la vez una reacción
casi de adrenalina, y que en este caso iba a ser el puntapié de una
oportunidad única. Junté coraje y con voz temblorosa pero segura, les
propuse tomar el problema como trabajo final, a los 15 minutos de la
reunión que nos convocó por primera vez. Sorprendidas por la propuesta
pero elogiando de alguna forma la proactividad, quedaron en comunicarme
la decisión que la presidencia de CASAC diera. Y al cabo de unas semanas
de aquella propuesta arrojada, dieron el visto bueno para hacerlo. Y
varios pasos después, (aclarando que la temática no podía ser tomada
como tesis, pero sí como un proyecto asociado a una pasantía o práctica
profesional), inició el proceso de acompañamiento mutuo que derivó en mi
primera experiencia laboral formal por más de 4 años. El haber encarado
a una organización similar, y el haber propuesto iniciar un proyecto
sumamente ambicioso, creo que fue \emph{el} paso que dio nacimiento al
proyecto.

\hypertarget{objetivo-concreto}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Objetivo
concreto}}{Objetivo concreto}}\label{objetivo-concreto}}

Febrero del 2012, inició la pasantía donde se plantearon objetivos
concretos:

\begin{quote}
\emph{``Queremos disminuir la entrega de bolsas que la gente nos exige.
Sabemos que contaminan y que somos de alguna forma los protagonistas del
cuento y queremos que nos ayudes a proponer un proyecto para un consumo
responsable.''}
\end{quote}

Esto decían las autoridades de CASAC en aquel primer día de trabajo. Los
nervios, la ansiedad y la sensación de estar en un desafío que podía
superarme, estuvieron conmigo las primeras semanas hasta que pude
vislumbrar el primer obstáculo que formaba parte principal de la
cuestión y que hizo olvidarme por completo las preocupaciones para poder
ocuparme de lleno en resolverlo, la normativa existente era imposible de
aplicar. Si la ordenanza no podría reglamentarse ni enmarcar los
controles, era peor eso a que no existiera, lo que mostró que era
esencial, antes que cualquier acción, proponer un marco de regulación
sobre el consumo de bolsas camiseta, tarea que emprendí con dudas pero
sin temor.

Comencé a trabajar en un proyecto de ordenanza que fue inspirado en el
espíritu de distintas normativas, de nivel provincial y nacional. La
ayuda del Abogado Víctor Layus, un amigo cercano, complementó mi escasa
experiencia en la redacción de documentos legales. Se llegó a un
resultado sencillo que apuntaba principalmente a que el uso de bolsa
debería ser restringido por normativa, pensando así que podría
resolverlo todo. Una percepción totalmente errónea ubicada en el
nacimiento y en los primeros pasos del proyecto.

\hypertarget{la-fundamentaciuxf3n-ambiental}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{La fundamentación
ambiental}}{La fundamentación ambiental}}\label{la-fundamentaciuxf3n-ambiental}}

Pensando que se había logrado el mejor proyecto de la historia, al
momento de presentarlo ante las autoridades municipales, ellos invitaron
a generar cierta fundamentación ambiental del proyecto para intentar
mejorar una propuesta que a simple vista se caía por falta de contenido
y, sobre todo, por cierta ausencia de una línea de base que pudiese
fundamentar cantidades y comparaciones. Es allí donde el segundo
obstáculo (que luego fue aquello que elevó el proyecto hacia una
normativa ejemplar) se hizo presente mediante una pregunta: ¿Cómo
fundamentar el uso regulado de bolsas camiseta, si hoy se desconoce la
cantidad que se usa, y qué tan ``impactante'' es esa cantidad?

En este punto se dio un antes y un después a nivel profesional y sobre
todo, en cuanto al peso e importancia del proyecto, ya que se comenzó a
desarrollar un relevamiento durante todo el 2012 y gran parte del 2013,
en todas las cadenas asociadas a CASAC junto a la investigación de
percepción social sobre consumo general y específico (de bolsas), que
generaron resultados invaluables para éste y muchos otros proyectos,
incluso en países vecinos, ya que en ciudades donde se habían
implementado normativas asociadas al tema, nunca se había logrado un
relevamiento de consumo de bolsas camiseta, estudio de tendencias de
consumo y transporte de mercadería y hábitos sustentables. Sin hablar
del sentido total de pertenencia que uno genera para con el proyecto.

\hypertarget{el-consumo}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{El
consumo}}{El consumo}}\label{el-consumo}}

``Se generó un relevamiento exhaustivo del consumo mensual y bimestral
--dependiendo la cadena- en conjunto con una encuesta que propuse y
realicé a un universo de casi 1000 personas para identificar la
percepción social del consumo de bolsas camiseta''. Los resultados del
relevamiento y de la encuesta fueron tanto alarmantes como sorprendentes
respectivamente:

\begin{itemize}
\item
  Las cadenas asociadas a CASAC, dispensaban 20.000.000 de bolsas
  camiseta por mes.
\item
  Las cadenas de supermercados representan el 45\% del consumo total de
  bolsas camiseta, el resto son comercios en general. Es decir, en
  Córdoba se dispensaba hasta 45.000.000 de bolsas al mes.
\item
  El 95\% de esas bolsas, luego de las compras, se utilizaban
  automáticamente para contener residuos. Es decir, no se reutilizaban.
\item
  Los modelos de bolsas variaban sus tamaños según las cadenas,
  generando innumerables diferencias de practicidad, contención y
  percepción de eficiencia.
\item
  Las personas utilizaban las bolsas de forma ineficiente. Poco
  contenido y muchas bolsas.
\item
  Las personas no registraban cifras de su consumo diario o mensual de
  bolsas en el hogar. Mostrando un claro desinterés en hacerlo.
\item
  Las personas no reutilizaban la bolsa camiseta para comprar
  nuevamente. Incluso la bolsa en sí, muchas veces luego de las compras
  era residuo.
\item
  Las personas consumían muchas bolsas para luego generar stock en sus
  casas, para los residuos y ahorrarse comprar bolsas de basura llamadas
  bolsas de consorcio.
\item
  Las personas no utilizaban bolsas reutilizables (de tela) para hacer
  sus compras, por desinterés, precio e incluso ``por no combinar con su
  ropa, el diseño de las mismas''.
\end{itemize}

\hypertarget{seguir-el-trabajo-como-profesional}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Seguir el trabajo como
profesional}}{Seguir el trabajo como profesional}}\label{seguir-el-trabajo-como-profesional}}

Luego, en el año 2013, momento donde el proyecto de bolsas no pudo ser
involucrado en la tesis que defendí para obtener el primero de mis
títulos, se reafirmó mi interés por seguir en el trabajo propuesto de
forma no académica como primer ejercicio profesional y con la clara idea
de culminar el proyecto en forma positiva. Esto se tradujo en mi
incorporación oficial como consultor de CASAC, estrenando título,
actividad que hasta la fecha desarrollo.

Este compromiso trajo aparejado que toda la información obtenida y
generada desde años anteriores pudiese ser analizada y volcada en
distintos informes técnicos, creando así un enorme marco técnico y
teórico que aportó a que el proyecto inicial de ordenanza se viera
totalmente modificado evolucionando hacia una propuesta integral
trabajada junto con la municipalidad de Córdoba y sus autoridades de
ambiente durante todo ese año.

El proyecto evolucionado presentó la mejora del diseño de bolsas
enmarcado en una NORMA IRAM, Nº 13610, que implementa un modelo
estandarizado, a utilizar en todas las cadenas, de colores distintos
para complementar el sistema de recolección diferenciada de residuos y
la necesidad de una estrategia de comunicación y difusión para disminuir
el consumo de bolsas y educar a los vecinos en hábitos más sustentables.

Propuso la implementación de un plan de reducción de consumo de bolsas
en 4 etapas: aviso, sustitución de modelo de bolsa a estandarizada en
supermercados, sustitución en locales comerciales en general, reducción
total). Se sumó un plan de educación, difusión y promoción de la
ordenanza en conjunto con el seguimiento de consumos.

\hypertarget{hacia-una-propuesta-formal}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Hacia una propuesta
formal}}{Hacia una propuesta formal}}\label{hacia-una-propuesta-formal}}

La evolución del proyecto y la revisión conjunta con la municipalidad
acerca de las modificaciones, generaron que en el año 2014 se creara un
espacio multisectorial de análisis, discusión y puesta en marcha de un
Proyecto de normativa consensuado entre los actores realmente
involucrados en el tema. Se tomó como base mi proyecto, y se convirtió
la propuesta que presenté años atrás, en un proyecto de ordenanza que
abordaba una problemática que comenzaba a tomar protagonismo en los
medios y en la percepción social.

El espacio creado para la discusión de proyectos similares se llamó
``Espacio para la Construcción de Ciudadanía Ambiental'' (ECCA). Fue
aquí donde la humilde propuesta, respaldada por casi 3 años de
relevamientos e investigación, fue sometida a análisis y discusión por
parte de representantes del Instituto Nacional de Tecnología Industrial
INTI, cámaras de productores plásticos de Córdoba y del País,
autoridades municipales en materia ambiental, agrupación de recicladores
provinciales, organizaciones del ámbito civil y por supuesto, el autor
del proyecto representando a CASAC, entre otros.

Durante los dos años que duró el proceso de discusión y consenso (2014 a
2016) jamás dudé del objetivo y espíritu original del proyecto. Y aunque
muchas veces comentar a modo técnico y anecdótico toda la información
relevada fue causa de observaciones, objeciones y hasta cierta
descalificación de algunos participantes con intereses puntuales, nunca
se vieron afectadas mis ganas de seguir trabajando. Fueron dos años
arduos a nivel profesional y de proyecto, donde \emph{todo} lo que
aprendí, aportó de una forma inimaginable a mi rol como futuro
profesional en ambiente, a mi rol de consultor, representante de
empresas, vecino y/o posible promotor de hábitos sustentables
compartiendo exposiciones, modificaciones y justificaciones de un
proyecto que se fue puliendo de a poco, para terminar siendo una
ordenanza.

\hypertarget{la-ordenanza}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{La
Ordenanza}}{La Ordenanza}}\label{la-ordenanza}}

Como conclusión del proyecto, a fines del 2015 es presentado ante el
honorable Concejo Deliberante de la ciudad de Córdoba mediante el
espacio ECCA, quien aprueba la Ordenanza N° 12.415, que implementa el
Programa de Reducción y Uso Responsable de Bolsas Camiseta que logró
durante su primer año de vida (Febrero 2016 a Febrero 2017) la reducción
de cerca del 90\% en el consumo de bolsas por parte de los vecinos.

Así, luego de que todo naciera desde un interrogante y la falta de un
marco legal eficiente, en un muy breve resumen, tengo el gusto de contar
cómo este proyecto, acompañado de tenacidad, proactividad y sin miedo a
seguir intentando, logró ser tenido en cuenta por ciudades como Santa
Rosa de La Pampa, Rosario, Salta, Bahía Blanca, países limítrofes como
Chile y Uruguay, utilizándolo como herramienta de acción y gestión
sustentable en una problemática tan especial, como lo es el uso de
plástico asociado al consumo responsable de elementos que puedan generar
impactos ambientales. Originalmente fue pensado como un marco legal que
nos ayude a ser más responsables con nuestros impactos derivados de
nuestro consumo.

No duden, no dejen de proponer ni de pensar cómo, desde sus casa,
barrios, trabajo, espacios de formación o propios, pueden iniciar
proyectos mil veces más innovadores, sustentables y mejores para nuestra
sociedad y planeta.

\cleardoublepage

\hypertarget{reserva-san-martuxedn-donde-cuxf3rdoba-respira}{%
\section{¡RESERVA SAN MARTÍN: DONDE CÓRDOBA
RESPIRA!}\label{reserva-san-martuxedn-donde-cuxf3rdoba-respira}}

\textbf{Rita Stanislavs}

Vicepresidenta de la Asociación Amigos de la Reserva Natural San Martín.

Ingeniera Química. Especialista en Ingeniería Ambiental.

Docente de la Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales: UNC
{[}Universidad Nacional de Córdoba{]} y UTN {[}Universidad Tecnológica
Nacional{]}.

\emph{``Conservar para educar, educar para conservar''}

Asociación Civil Amigos de la Reserva Natural San Martín

\hypertarget{y-nos-juntamos-a-defender-la-plaza-del-barrio}{%
\subparagraph{Y nos juntamos a defender la plaza del
barrio}\label{y-nos-juntamos-a-defender-la-plaza-del-barrio}}

Todo empezó en la ciudad de Córdoba, en mayo de 2009. Una nota del
diario anunciaba obras en el sector noroeste de la ciudad: un puente
conectaría Valle Escondido en la ribera Sur del Río Suquía con la margen
Norte para llegar a la Av. Recta Martinolli. Ese puente desembocaba en
la única plaza del barrio Villa Argüello en una zona totalmente
residencial.

Mientras los vecinos nos juntábamos en la plaza para ver qué actitudes
tomar, se nos acercó Cacho Salzgeber, guardaparque del ex Parque San
Martín, que estaba ahí nomás, cruzando el río. Él nos dijo que si bien
defender una plaza era importante, más lo era preservar el último
relicto de bosque nativo que quedaba en la ciudad de Córdoba. Muchos de
nosotros ni lo conocíamos a pesar de tenerlo a menos de 500 metros, río
por medio.

Lo primero fue hacer una visita guiada por Cacho, oportunidad en la que
además vimos un zorro\ldots{} Héctor, quien luego llegaría a ser
presidente de la Asociación, estaba tan emocionado que con sus gritos
espantó al curioso animal. A partir de allí todos nos enamoramos del
lugar.

A pesar de estar casi en un estado de abandono, vimos el valor y el
potencial del lugar por lo que nos decidimos luchar. Luego
descubriríamos que varios ``desarrollistas'' también pensaban lo mismo,
pero no con el fin de preservación.

\hypertarget{y-nos-pusimos-a-trabajar}{%
\subparagraph{Y nos pusimos a trabajar}\label{y-nos-pusimos-a-trabajar}}

Eran 114 hectáreas de bosque nativo en pleno ejido municipal, con casi
200 especies de aves, mamíferos, reptiles y anfibios que uno no
imaginaría en una ciudad, y con un camping municipal formando parte del
parque.

Pero rescatar el lugar del estado de abandono en que se encontraba se
requeriría de mucho esfuerzo: jornadas de limpieza, de forestación y lo
más difícil, convencer a quienes usaban el parque como pista de
entrenamiento para motos, cuadriciclos y vehículos todoterreno fueron
actividades prioritarias. Les explicamos que estaba prohibido. Algunos
lo aceptaron amablemente, otros nos insultaban, y no faltó quien nos
tiró el vehículo encima. Pero a pesar de las dificultades el parque
comenzaba a recuperarse.

Logramos incluso gestionar que Piñón Fijo, el payaso, Chichilo Viale,
humorista, y Diego Osella, basquetbolista, grabaran un spot para radio,
juntamente con una campaña gráfica en las calles defendiendo el parque
como pulmón de la ciudad.

La gestión municipal tenía graves deficiencias y problemas económicos,
al punto que llegamos a adquirir y donar una batería a la Dirección de
Defensa Civil que debía patrullar el Parque procurando evitar incendios.

\hypertarget{y-habuxeda-que-interactuar-con-leyes-y-poluxedticos}{%
\subparagraph{Y había que interactuar con leyes y
políticos}\label{y-habuxeda-que-interactuar-con-leyes-y-poluxedticos}}

En ese año el parque sufrió siete incendios, todos intencionales.
Evidentemente había intenciones de que ese lugar no se preservara.
Además de las intenciones de hacer obras viales, existían intereses
inmobiliarios. Había que darle forma a la defensa.

Decidimos crear la Asociación Civil Amigos de la Reserva Natural San
Martín, ya que el contar con personería jurídica nos ayudaría. Con mucha
difusión se logró interpelar a funcionarios municipales en el Concejo
Deliberante, que con pobres explicaciones dijeron que en concreto lo de
las obras viales era solo una ``idea''. Pero vimos que el Parque
necesitaba una mayor protección, por eso junto a otras ONG nos pusimos a
redactar un proyecto de ordenanza que jerarquizara el parque llevándolo
a categoría de Reserva, adquiriendo así un mayor nivel de protección.
Con entusiasmo se suplió la falta de experiencia. Y finalmente Graciela
Villata, concejal por el Frente Cívico y vecina del barrio, tomó el
proyecto y lo presentó. Como la gran mayoría de los concejales no
conocían el Parque, les alquilamos una van y los llevamos a recorrerlo.

También llevamos especialistas al Concejo para que informen la
importancia de preservar espacios nativos. Liliana Argüello de la
Universidad Nacional de Córdoba y Carlos Chávez, naturalista, cumplieron
brillantemente la tarea de divulgación. Aprovechando la visita de Chávez
a Córdoba organizamos la presentación de sus libros en la librería el
Ateneo. Lamentablemente un par de años después de creada la Reserva
falleció, pero un algarrobo plantado en su honor lo sigue recordando. No
descuidamos tampoco la comunicación social, así es que para que los
vecinos de Córdoba conocieran la existencia del rico ecosistema nativo,
y el riesgo que corría, llevamos la problemática a encuentros, talleres,
e incluso, con una masiva difusión de afiches en el centro de la ciudad,
costeada con el apoyo de una tarjeta de crédito.

\hypertarget{y-se-creuxf3-la-reserva}{%
\subparagraph{Y se creó la Reserva}\label{y-se-creuxf3-la-reserva}}

Finalmente tras mucho ``peregrinar'' detrás de los concejales, el último
día de sesión el 30 de Noviembre del 2009 a las 21 hs se votó por
unanimidad la creación de la Reserva Natural Urbana San Martín. El
objetivo era y es ``Conservar para Educar y Educar para Conservar'':

\begin{quote}
destacar los servicios ambientales que brindan los espacios verdes
nativos, ser reservorio genético que favorece la persistencia de la
biodiversidad animal y vegetal nativa, reducir del ruido y la
escorrentía de agua superficial y conservar la humedad, regular el
micro-clima, brindar beneficios de tipo psicológico, social y cultural,
mejorar de la calidad del aire, brindar un hábitat para polinizadores,
etc.
\end{quote}

\hypertarget{y-nos-premiaron}{%
\subparagraph{Y nos premiaron}\label{y-nos-premiaron}}

Después de meses de mucha actividad, fuimos reconocidos. La Voz del
Interior postuló al entonces presidente de la Asociación como candidato
a ``Cordobés del año''. El Centro de Estudios Alicia Moreau nos
distinguió por la ``destacada labor en la construcción de ciudadanía'' y
el ``Dubai International Award for best practices'' nos seleccionó por
el trabajo realizado. También la Vice Intendencia de la ciudad de
Córdoba nos entregó la distinción ``Agustín Tosco'' por nuestra labor en
defensa de la Reserva San Martín.

\hypertarget{y-habuxeda-que-seguir-trabajando}{%
\subparagraph{Y había que seguir
trabajando}\label{y-habuxeda-que-seguir-trabajando}}

Se consiguió mucho a partir de la creación de la Reserva. Aumentó la
cantidad de guardaparques, lo cual permitía más visitas guiadas para
escuelas (en la actualidad totalizan unos 5.000 alumnos por año), se
gestionó un vehículo para que pudieran recorrer y vigilar el predio, se
solicitó la colaboración de la Fundación Arcor para material didáctico:
libros de aves autóctonas para colorear, prismáticos, brújulas, carpas,
etc. También desde el Senado de la Nación se consiguieron fondos para
comprar tanques de agua para estar preparados ante incendios. Donamos un
equipo electrógeno. La empresa Cantesur donó árboles y mesadas de metal
para el vivero de nativas que se fue armando en la Reserva. También se
siguieron realizando las actividades de siempre: jornadas de
forestación, limpieza, germinación de nativas, etc. Y se incorporaron
otras como concursos fotográficos, uno por año desde el año 2010,
participación en congresos, charlas a escuelas, participación en Green
Drinks Córdoba, etc. También todos los años para el último fin de semana
de agosto se organiza una barrileteada donde los propios niños arman sus
barriletes que luego remontan.

Además, como el límite Oeste no estaba cercado, previo a gestionar ante
la autoridad municipal la confirmación del límite catastral, se procedió
a delimitarlo con postes de cemento alambrado de tres hilos y varillas
de madera. Se contrató personal para realizar los pozos. Los postes
estaban instalados en otro sector de la Reserva, donde otrora se pensaba
en hacer un Jardín Botánico, mudos testigos de la inacción municipal,
dado que nunca el proyectado Jardín tuvo cerramiento ni plantas. Eso sí,
no faltó la placa conmemorativa, ni el olvidado mástil. Con colaboración
de guardaparques y vecinos, se extrajeron y trasladaron los postes, y se
realizó el cerramiento de más de 700 metros, habiendo colaborado incluso
grupos de niños Boy Scout.

\hypertarget{y-se-desarrolluxf3-el-programa-de-viguxedas-voluntarios}{%
\subparagraph{Y se desarrolló el programa de Vigías
voluntarios}\label{y-se-desarrolluxf3-el-programa-de-viguxedas-voluntarios}}

En el año 2011 un incendio (intencional, claro) destruyó unas 30
hectáreas de la zona alta de la Reserva y otro en 2013 también
intencional volvió a quemar la zona Oeste. Si bien esta vez se estaba
mejor preparado para prevenirlo, para que esto no se repitiese, en las
épocas de sequía se organiza el programa ``Vigías Voluntarios'' que
consiste en convocar a la ciudadanía a que participe los fines de semana
y feriados, que es cuando hay menos guardaparques, recorriendo la
Reserva y dando el alerta temprano ante cualquier señal de alarma (humo,
vandalismo, actitudes sospechosas de algún visitante). Desde que se
implementó esta iniciativa no ha habido más incendios durante los fines
de semana.

\hypertarget{y-siguieron-los-problemas-y-peligros}{%
\subparagraph{Y siguieron los problemas y
peligros}\label{y-siguieron-los-problemas-y-peligros}}

Un día los guardaparques se encuentran con máquinas ajenas a la Reserva
intentando talar la ribera del canal maestro sur, límite de la Reserva.
Correspondían al emprendimiento Santina Norte del grupo Edisur, y
querían hacer un acceso secundario al country, contando ya con la
autorización municipal. Es que lo que en planos era una calle pública,
límite de la Reserva, en realidad era un bosque con árboles nativos de
más de 200 años muy bien preservados. Además Edisur planeaba adueñarse
del Canal poniendo el alambrado que demarcaba el límite del barrio
cerrado del lado de la Reserva. Se organizó una gran movida con
colegios, intervenciones artísticas en carácter de denuncia al grupo
desarrollista que finalmente dejó de lado su proyecto de acceso. La mala
publicidad de talar bosque de una empresa que se jacta de su
``responsabilidad social'' era demasiado alta.

No sólo los desarrollistas amenazaban la Reserva, la propia
Municipalidad quería que la ``calle Miguel Lillo'', que accede a la
Reserva desde el puente Los Carolinos fuese más transitable. Para ello
puso máquinas a trabajar para emparejarla, ampliar su ancho,
consolidarla con ripio, y reducir sus curvas. Era un paso previo al
asfalto. Y eso sería el fin de la Reserva: mucho tráfico implicaba más
animales atropellados al acercarse al río a beber agua, más riesgo de
incendio, más basura, más ruido. La Asociación presentó una acción de
amparo, alegando que la ``calle Lillo'' es en realidad un camino interno
de la Reserva y que solo debería ser usada para acceso a la misma. En 1°
y 2° instancia la Justicia dio la razón a la Asociación ordenando a la
Municipalidad que se abstenga de realizar dichas tareas. Todavía el
proceso está en el Tribunal Superior de Justicia, con motivo de otro
recurso más de la Municipalidad. Con ello se logró, hasta el momento,
que no sea utilizada para traslado en vehículos a motor de un lugar a
otro de la Ciudad.

En predios de la Reserva se encuentran también las ruinas del Molino de
Hormaheche, antiguo casco de estancia de valor histórico y patrimonial.
A pesar de los numerosos reclamos las ruinas siguen estando\ldots{} ¡en
ruinas! Y desmejorando con cada año que pasa.

Otro peligro es el proyecto de continuar la Costanera. Ante cada
elección municipal la Asociación invita a los candidatos a intendentes a
que firmen un compromiso de defensa de la Reserva. Casi todos los
candidatos firmaron menos el actual intendente Mestre, quien tiene el
sueño de continuar la Costanera con la excusa de que es necesaria una
mayor conectividad vial.

En respuesta a esto y juntamente con la Red ciudadana ``Nuestra
Córdoba'' elaboramos un proyecto vial alternativo que implicaría un
alivio para el tránsito sin dañar la Reserva y conectaría la zona Oeste
y la Noroeste. Se presentó el proyecto ante autoridades competentes sin
tener respuesta hasta el momento.

\hypertarget{y-participamos-en-uxe1mbitos-acaduxe9micos-y-de-participaciuxf3n-ciudadana}{%
\subparagraph{Y participamos en ámbitos académicos y de participación
ciudadana}\label{y-participamos-en-uxe1mbitos-acaduxe9micos-y-de-participaciuxf3n-ciudadana}}

Como la reserva es un ámbito educativo por excelencia firmamos con la
Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales de la Universidad
Nacional de Córdoba un convenio marco para realizar diferentes tareas,
en pos de la educación ambiental. Concretamente con el CERNAR {[}Centro
de Ecología y Recursos Naturales Renovables{]} se organizó la
``Diplomatura Ambiente, Territorio y Conservación'', donde con docentes
de la Universidad y la organización administrativa de la Asociación ya
van dos promociones de alumnos formados en esta problemática ambiental.
También desde la Asociación dictamos cursos para docentes de la
Universidad Libre del Ambiente, de distintos niveles, sobre las Reservas
naturales como espacios educativos.

En el año 2015 organizamos en la Reserva el ``1° Encuentro de Reservas y
Áreas protegidas de la provincia de Córdoba''. Siendo ya anteriormente
parte de la Coordinadora de las Sierras Chicas, en dicho encuentro se
avanzó en la creación del Corredor biológico de las Sierras Chicas, en
el cual se pretende crear una continuidad entre distintas áreas
protegidas desde Ascochinga hasta la ciudad de Córdoba.

En el año 2016 para el ``2° Encuentro de Reservas y Áreas Protegidas''
tuvimos la satisfacción de contar con el apoyo del CONICET {[}Consejo
Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas{]} a través del
Instituto de Ecología Animal, lo cual significó contar con fondos para
el evento pero por sobre todo el reconocimiento de que organizamos
seriamente los eventos y por eso el aval de instituciones de peso
científico.

También participamos en la organización de la ``Cruzada de las Sierras
Chicas'', que se realiza todos los años a fines de noviembre. Y
actualmente estamos participando activamente en todas las marchas en
defensa del bosque nativo.

\hypertarget{y-pudimos-se-puede-y-podremos}{%
\subparagraph{Y pudimos, se puede y
podremos}\label{y-pudimos-se-puede-y-podremos}}

Desde 2009 el Parque San Martín es Reserva Natural Urbana. Los incendios
la dañaron pero ya el bosque está renaciendo. Renovales de más de dos
metros de altura crecen donde solo había cenizas. Nuevas generaciones
con más conciencia ambiental seguirán defendiendo este espacio, para que
nuestro bosque siga creciendo y protegiendo plantas, animales y personas
que amen la naturaleza: en la Reserva San Martín, donde Córdoba respira.

\cleardoublepage

\hypertarget{chacra-de-luna-inteligencia-natural}{%
\section{Chacra de Luna: inteligencia
natural}\label{chacra-de-luna-inteligencia-natural}}

\textbf{Federico Uanino}

Gerente General de CARPAL y Fundador de Chacra de Luna.

``\emph{Si todo te da igual, estás haciendo mal las cuentas.''} A.
Einstein

La historia de Chacra de Luna, ocho hectáreas en las que producimos de
forma responsable y que dejamos abierta al público, para que todos
puedan encontrarse y descubrir la inteligencia natural.

¿Por qué debemos resignarnos a que el paso del tiempo arrase con
lugares, aromas, sabores, canciones, saberes? ¿Cómo podemos contribuir
para que el paso de los días nos permita mejorar nuestra existencia y la
de los que vendrán? ¿Cómo hacemos para que los momentos felices que
pasaron podamos postergarlos en el tiempo? ¿Cómo hacer para que el día a
día nos permita rescatar lo bueno de la vida y mejorar lo que pudo ser
mejor?

En una tierra que fue forjada por familias que dejaron su tierra natal
en busca de una esperanza de progreso. En una tierra que era virgen,
donde el hombre no había impreso su sello, llegaban hombres y mujeres,
niños y ancianos, sólo con sus baúles cargados de sabiduría y amor por
el trabajo. Con muchas ganas de hacer florecer de la tierra fértil de
Argentina, sus sueños y experiencias de su tierra italiana. Cómo a pesar
de tantas dificultades supieron germinar una ciudad.

\hypertarget{luego-de-cinco-generaciones}{%
\subparagraph{Luego de cinco
generaciones}\label{luego-de-cinco-generaciones}}

Hoy, cuando pasaron más de 130 años y cinco generaciones, con todas las
herramientas y conocimientos al alcance de nuestras manos, pareciera que
nos tenemos que resignar a que los acontecimientos sucedan, que debemos
aceptarlos, quedándonos como espectadores de una vida que se escapa
delante de nuestros ojos, sólo alimentándonos de lo artificial, porque
es lo que nos toca.

El desarrollo nos fue cambiando los hábitos, los juegos, las comidas,
los sabores, los sonidos, los valores. Hoy ya nos parece natural lo que
hacemos o consumimos, hasta que probamos lo auténtico y nos damos
cuenta. Nos damos cuenta que la naturaleza es inteligente y aunque los
hombres usen la propia o la artificial, la inteligencia natural es
sabia. Conocer esa sabiduría nos hace valorarla y cuidarla, pero para
poder conocerla debemos estar formados, y esto es lo que hemos perdido.
Lo natural hoy nos parece extraño, los sabores auténticos nos llaman la
atención, los aromas y texturas nos parecen extraños. Chacra de Luna, en
Colonia Caroya, provincia de Córdoba, es un espacio que fue pensado para
que podamos encontrar esa inteligencia natural.

\hypertarget{los-antecedentes}{%
\subparagraph{Los antecedentes}\label{los-antecedentes}}

En 1892 se instaló en el predio que ocupa actualmente este
emprendimiento, una familia que provenía del norte de Italia. Como
tantas otras, escapaban de la falta de oportunidades pero con ilusión
por la iniciativa del entonces Presidente Argentino Nicolás Avellaneda,
quien impulsaba una ley de promoción territorial en este país.

Llegaron a Colonia Caroya, donde encontraron un monte denso y un suelo
fértil, y lo enfrentaron con su cultura, educación, fe y voluntad de
progreso. Fueron transformando el monte agreste en parcelas productivas,
de donde extraían lo suficiente para vivir. Supieron cultivar la tierra,
plantar árboles frutales, viñedos, criar animales y hasta fabricar sus
propias herramientas y medios de transporte, además de construir sus
propias casas con los materiales que tenían disponibles a su alrededor.
Con los frutos de sus crianzas y cosechas obtuvieron alimentos de
guarda, para poder administrarlos a lo largo del año. Así se forjó
nuestro pueblo, hoy ciudad.

Las generaciones pasadas supieron convivir con la naturaleza, porque se
sentían parte, porque la conocían. Sabían cómo administrar el agua, cómo
aprovechar la influencia de la luna y los astros en las labores diarias,
cómo manejar las malezas y las plagas, cómo valerse del entorno hasta
para mejorar su salud. También cómo divertirse y cómo ser felices.

\hypertarget{la-historia-y-la-cultura}{%
\subparagraph{La historia y la cultura}\label{la-historia-y-la-cultura}}

En 2000, mi nono me comentó que había decidido demoler una de las
primeras industrias dedicadas a la fabricación de herramientas para la
labranza de la tierra y medios de movilidad de tracción a sangre, porque
corría peligro de derrumbe. Por ella pasaron cuatro generaciones de
carpinteros y herreros, además de muchos aprendices, funcionaba también
como taller escuela. En ese momento pensé que no podía dejar que el
tiempo siguiera arrasando con la historia y con la cultura.

Allí surgió la necesidad de ser actor de la película que todos los días
se está rodando. Imaginé un espacio rural donde las nuevas generaciones
pudieran interactuar con la historia y la naturaleza, volver a producir
la tierra con respeto, aprovechando las nuevas tecnologías para hacer un
uso más racional de los recursos. Estoy convencido de que somos sólo un
instante de la historia y que es nuestro deber ser responsables con el
futuro que dejamos.

\hypertarget{queruxedamos-producir-algo}{%
\subparagraph{Queríamos producir
algo}\label{queruxedamos-producir-algo}}

Así comencé, sin saber muy bien cuál era el fin, ni cuando lo lograría,
pero convencido de que quería producir frutales, hortalizas, vides.
Quería frutos sanos, ricos y sabrosos. Quería producir alimentos de una
forma responsable y eficiente. No quería producir dinero y utilizar la
producción como medio, porque allí las ecuaciones cambian totalmente.

Quería también criar animales en forma responsable y saludable, para
sentir los sabores naturales: el olor a la leche recién ordeñada o un
huevo con gusto y color a huevo.

Esos productos tenían que llegar a todas las casas, donde la gente
pudiera compartirlos con sus seres queridos. O que la chacra pudiera ser
visitada por las familias, para mostrarles cómo se trabaja, cómo se
producen los alimentos, cómo la naturaleza puede darnos lo mejor. Esto
nos parecía de suma importancia, porque estábamos seguros de que al
saber cómo se elabora lo que sus hijos consumen, sus padres lo valorarán
y exigirán que sea lo mejor.

También soñaba con la Chacra como una gran aula interactiva, donde los
docentes pudieran tener un espacio para enseñar a sus alumnos,
interactuar con los diferentes actores y espacios, producir y probar los
frutos que la tierra nos da.

Si queremos formar personas respetuosas y responsables del medio donde
se desarrollan, es fundamental que sepan dónde se origina lo que nos da
vida, cuáles son las cosas que no podemos prescindir. No podremos nunca,
si queremos ser felices, dejar de alimentarnos, tener salud y vivir en
paz con nuestro entorno.

\hypertarget{actualmente}{%
\subparagraph{Actualmente}\label{actualmente}}

En el predio se encuentra restaurada completamente la vieja fábrica
familiar. En ella se puede ver cómo el ingenio y la cultura del trabajo
supieron levantar una industria con lo que había alrededor. Es un
espacio que se usa para eventos culturales como muestras de pinturas,
fotografías, conciertos, para reuniones sociales y empresariales.
Contiguo a este espacio se encuentra el sótano, donde se conservan los
vinos y embutidos que elaboramos y que los visitantes pueden comprar
para degustar en el lugar o llevarlo a sus casas. Donde se hacía pintura
y fileteado de sulkys y carretas, funciona la cantina, con productos de
la Chacra.

Toda producción es realizada de forma agroecológica, prescindiendo del
uso de agroquímicos y utilizando biopreparados. Con los desperdicios de
la granja se produce compost que es utilizado para fertilizar, y con
labores particulares, como rotación de cultivos, cultivos de cobertura,
corredores biológicos, entre los principales, logramos reducir el
impacto de malezas e insectos.

Los visitantes también pueden sentarse bajo los árboles y disfrutar la
calma de un espacio sin prisa, sentir los aromas y los sonidos de la
Chacra, el viento y el canto de las aves. Si vienen con niños pueden
verlos disfrutar del espacio: un patio que se convierte en un parque de
diversión, donde tirarse en el césped, subirse a un árbol o jugar en la
tierra son los juegos principales; y del tiempo, que pareciera pasar más
lento.

Hoy, luego de nueve años de trabajo de remodelación y puesta en valor de
edificios y cultivos, y a dos años desde que abrimos al público, Chacra
de Luna cuenta con ocho hectáreas en las que producimos de forma
responsable y está abierta al público, para que todos puedan encontrarse
y descubrir la inteligencia natural.

\cleardoublepage

\hypertarget{compromiso-escolar-con-el-medio-ambiente}{%
\section{COMPROMISO ESCOLAR CON EL MEDIO
AMBIENTE}\label{compromiso-escolar-con-el-medio-ambiente}}

La importancia de inculcar el reciclaje a los más chicos.

\textbf{Gladis Vera}

Directora de la Escuela Pablo Pizzurno - San Antonio de Litín.

\emph{``Reciclar y no contaminar. Todos unidos el planeta debemos
cuidar''}

La escuela está inserta en San Antonio de Litín, un poblado de 1800
habitantes, ubicado en el sudeste de la provincia de Córdoba.

En el año 2016, la escuela participa en el Rally Continental de Escuelas
con Futuro Sostenible, siendo la única en la Provincia de Córdoba
asumiendo este compromiso. Contamos con un proyecto cuyo principal
objetivo es reciclar materiales y presentar diferentes soluciones
ambientales a través de ese proceso, llevado a cabo por el campo de
formación de expresiones artísticas y culturales. Además, a partir de
nuestra institución se promovió y presentó una política de protección y
promoción de árboles a través de la participación y donación de
diferentes fundaciones y entidades de todo el país, con el objetivo de
reforestar gran parte de la localidad y la zona.

\hypertarget{la-problemuxe1tica}{%
\subparagraph{La problemática}\label{la-problemuxe1tica}}

La contaminación por residuos sólidos es un tema que nos concierne a
todos. En este caso nos referiremos al caso específico dentro de nuestra
comunidad y comenzaremos a abordarlo desde nuestra institución, aunque
\emph{consideramos que esta cultura ambientalista debe comenzar en los
hogares para luego ser fortalecida en las escuelas.}

Los residuos sólidos corresponden al material de desecho resultante de
todas las actividades humanas, por lo tanto, son una realidad que no se
puede evitar. Se entiende por residuos sólidos cualquier basura,
desperdicio, lodo y otros materiales sólidos de desechos, resultantes de
las actividades domiciliarias, industriales y comerciales.

Nuestra comunidad, más allá de pertenecer a un poblado pequeño, no
permanece ajena a este problema; de hecho, detectamos la misma
proporción de desechos, aunque en distinta escala, que poblados o
ciudades mayores, lo cual es un indicador suficiente para proponer
hacernos cargo de ello, otorgarle la prioridad adecuada y comenzar a
tratarlo lo antes posible.

\hypertarget{el-compromiso-de-la-comunidad}{%
\subparagraph{El Compromiso de la
comunidad}\label{el-compromiso-de-la-comunidad}}

El proyecto actual consiste en reciclar y reutilizar distintos
materiales y elementos, comprometiendo a toda la comunidad educativa.

Este proceso se lleva a cabo con el objetivo de transformar residuos
sólidos contaminantes en objetos decorativos y/o de uso cotidiano,
utilizando diferentes técnicas y métodos: activos, participativos, y
enfoques constructivistas.

\hypertarget{la-razuxf3n-de-hacer}{%
\subparagraph{La razón de hacer}\label{la-razuxf3n-de-hacer}}

La razón que nos llevó a realizar este proyecto es la observación de una
actividad contaminante como hábito dentro de la rutina diaria de nuestra
comunidad e institución. La cual nos llevó a reflexionar grupalmente
sobre la situación para luego comenzar con un proceso de concientización
general respecto del deterioro del medio ambiente.

\hypertarget{tenemos-objetivos}{%
\subparagraph{Tenemos objetivos}\label{tenemos-objetivos}}

Nuestros objetivos se basan en la sensibilización y fortalecimiento de
los valores éticos relacionados a la protección, uso y conservación del
entorno ambiental, principalmente, de los alumnos para luego extenderlos
a la comunidad.

\hypertarget{la-propuesta-y-su-desarrollo}{%
\subparagraph{La propuesta y su
desarrollo}\label{la-propuesta-y-su-desarrollo}}

La propuesta nace a partir de la enseñanza, a todos los alumnos por
igual y desde todos los espacios curriculares posibles, acerca de la
problemática existente con el objetivo de hacerlos más conscientes al
respecto. A partir de allí comenzamos a trabajar en la identificación de
diferentes materiales que ellos mismos podrán detectar y reciclar,
aprendiendo cómo es el tratamiento adecuado para los mismos. El trabajo
de reciclado se lleva a cabo de forma íntegra dentro del
establecimiento, conformando actividades especiales dentro de espacios
escolares agradables y provistos de todas las herramientas e insumos
necesarios para su ejecución.

\hypertarget{aprendemos-jugando}{%
\subparagraph{Aprendemos jugando}\label{aprendemos-jugando}}

Para el desarrollo de la propuesta, la escuela propone reutilizar
diferentes materiales, reciclándolos a través de un proyecto
interdisciplinario denominado \emph{Aprendemos Jugando}, producto de la
vinculación de diferentes campos curriculares como: Ciencias e
Investigación, Actividades Corporales y Ludomotrices, y Expresión
Artística y Cultural; entre otros espacios curriculares convencionales
como Lengua, Ciencias y Matemática.

En nuestra escuela se desarrollan espacios en donde la creatividad, la
curiosidad, la imaginación y la experiencia, ocupan un lugar muy
importante, valorando lo que se hace y procurando un acercamiento
afectivo que desarrolla el respeto y el cuidado del entorno.

\hypertarget{materiales-empleados}{%
\subparagraph{Materiales empleados}\label{materiales-empleados}}

Prácticamente todo lo que vemos a nuestro alrededor puede ser reciclado,
es por ello que creemos en el gran potencial que esta actividad
presenta, además de entender los diferentes niveles en los que se puede
colaborar. Entre los materiales que más usamos se destacan: plástico,
goma, papel, telas, madera, ladrillo, cartón, metal, cables, cajas,
cajones, botellas, ropa, revistas, troncos.

\hypertarget{la-importancia-de-los-juegos-en-el-proceso-educativo}{%
\subparagraph{La importancia de los juegos en el Proceso
Educativo}\label{la-importancia-de-los-juegos-en-el-proceso-educativo}}

Una excelente forma de generar interés en el niño, en distintos ámbitos,
es a través de juegos didácticos, los cuales nos garantizan
entretenimiento, preocupación y dedicación colectiva por un objetivo en
común:

\emph{``El juego no es sólo juego infantil. Jugar, para el niño y para
el adulto\ldots{} es una forma de utilizar la mente e, incluso mejor,
una actitud sobre cómo utilizar la mente. Es un marco en el que poner a
prueba las cosas, un invernadero en el que poder combinar pensamiento,
lenguaje y fantasía.''} JP

\hypertarget{prolongar-la-vida-de-los-recursos}{%
\subparagraph{Prolongar la vida de los
recursos}\label{prolongar-la-vida-de-los-recursos}}

Los resultados fueron y son absolutamente positivos. Se logró comprender
el proyecto como un proceso de transformación de elementos con el
objetivo de re-funcionalizarlos y re-utilizarlos, entendiendo la
importancia de éstos en la vida cotidiana, como si se tratara de un
reciclaje doméstico. Por otro lado, tanto los alumnos como la comunidad
han aprendido la importancia de ``prolongar la vida útil de los
recursos'', siendo testigos de los beneficios que actividades simples y
sencillas pueden presentar tanto para nosotros como para el medio
ambiente y la gratificación que esto nos genera; además de entender la
capacidad de participación que estas actividades permiten, conformando
diferentes grupos humanos con el más amplio abanico de edades y
experiencias trabajando por un objetivo en común.

\hypertarget{impacto-social}{%
\subparagraph{Impacto social}\label{impacto-social}}

El impacto social del proyecto fue reflejado en diferentes ámbitos: en
principio, la participación de la comunidad en su totalidad, incluyendo
diferentes medios de comunicación audiovisual de la zona. Además, es
importante destacar la importancia de los espacios áulicos relacionados
con bibliotecas y sectores para lectura, los cuales tuvieron un éxito
rotundo, contribuyendo a la concentración de alumnos y padres para la
comunicación de diferentes mensajes. Por otro lado, el proyecto se
complementó con la participación de nuestra institución educativa en el
Rally Continental con Futuro Sostenible, dentro del cual se elaboró el
proyecto ``Árboles y Niños'' que consistió en promover una política de
protección de árboles de la zona, a través de la reforestación de
diferentes sectores del poblado y los alrededores, la cual fue posible
gracias a la donación de diferentes cantidades y calidades de vegetación
por parte de distintos entes y fundaciones como por ejemplo Fundación
Natura, Green Drinks o la Facultad de Ciencias Agropecuarias. La
mecánica del proyecto simplemente trató de darle a cada familia un
cierto número de árboles para incluirlos como ``miembros verdes'' dentro
de su núcleo familiar con el objetivo de insertarlos en un área del
poblado y después hacerse cargo del mantenimiento del mismo, fomentando
la actividad colectiva y comunitaria en su totalidad.

\hypertarget{el-impacto-ambiental}{%
\subparagraph{El impacto ambiental}\label{el-impacto-ambiental}}

A partir de nuestro proyecto se ha logrado el apoyo y acompañamiento de
diferentes instituciones ambientalistas para el logro de los objetivos y
desafíos sustentables propuestos. Además, la escuela le presenta a la
comunidad posibles soluciones a una problemática concreta, generando una
reflexión colectiva para continuar con la búsqueda de respuestas.

\hypertarget{el-impacto-econuxf3mico}{%
\subparagraph{El impacto económico}\label{el-impacto-econuxf3mico}}

El impacto económico está relacionado directamente con los elementos
re-elaborados dentro del instituto, los cuales provienen de materiales
con ningún tipo de valor monetario, para luego pasar a ser elementos de
bajo costo que, si bien pueden ser comercializados como tales, cumplen
funciones muy claras y son muy útiles a la hora de otorgarles un uso.
Por lo tanto se puede afirmar que el proyecto es 100\% rentable en este
sentido, ya que a partir de un elemento sin valor, uso ni función, se
genera uno nuevo y totalmente opuesto en esos aspectos.

\hypertarget{trabajar-en-comunidad}{%
\subparagraph{Trabajar en comunidad}\label{trabajar-en-comunidad}}

A partir de esta experiencia, personalmente, pude comprender, una vez
más, la importancia que tiene el trabajo en conjunto y la logística y
gestión organizativa que esto implica. Porque, si bien estamos
acostumbrados a realizar trabajos en equipo a lo largo de nuestras
vidas, en esta oportunidad tuvimos que aprender a desarrollar un trabajo
directamente como comunidad, en todos sus niveles. Además, siento que
hemos logrado generar conciencia en los principales colaboradores y
protagonistas de este proyecto, los alumnos, los cuales han demostrado
un alto grado de responsabilidad con respecto al tema a la hora de
realizar cualquier tipo de investigación o trabajo.

Hemos aprendido, también, a trabajar con diferentes herramientas y
materiales que hasta ahora no conocíamos o no habíamos maniobrado, lo
cual nos permitió desarrollar diferentes capacidades y habilidades
aplicables en muchos otros ámbitos. Humildemente, creo que nuestro
trabajo puede servir de ejemplo o ayuda para cualquier otra persona o
institución interesada en este tipo de proyectos, por lo cual
permanecemos atentos y abrimos nuestras puertas a cualquier tipo de
consulta o contacto al respecto.

\cleardoublepage

\hypertarget{volver-a-la-pacha}{%
\section{VOLVER A LA PACHA}\label{volver-a-la-pacha}}

\textbf{Claudia Lamas}

Ingeniera en Computación, Especialista en vinculación y gestión
tecnológica. Desde el 2013 organiza Green Drinks en San Salvador de
Jujuy. Comenzó su ``vuelta a La Pachamama'' luego de investigar cómo
tesis de su especialidad el problema de los RAEEs {[}Residuos de
Aparatos Eléctricos y Electrónicos{]}.

Conocí la existencia de los Green Drinks accidentalmente, por medio de
una amiga que en un autobús de Córdoba a Jujuy, le tocó estar sentada al
lado de Elga Velásquez, referente de Green Drinks Córdoba. Allí,~Elga le
sugirió hacer este evento en San Salvador de Jujuy. Personalmente estaba
buscando alguna actividad de voluntariado y comenzando un cambio
interno, personal, que me haga ``volver al origen, a la Pacha''. En la
próxima reunión con mi amiga, me comenta este encuentro casual y
comienzo a investigar de qué trataba realmente esto de los ``\emph{Green
Drinks}''.

Me gustó la idea de encuentros libres, de temas relacionados con la
sustentabilidad, de buscar referentes locales, ya que tenía, todo esto,
mucho que ver con mi búsqueda personal. Así, en noviembre 2013, organicé
el primer ``\emph{Green Drinks}'' en San Salvador de Jujuy. A través de
conocidos llegué a Lucy Vilte. Si bien la conocía por los diarios y por
la tele, muy bien no tenía en claro qué es lo que hacía, pero sabía que
tenía que estar. Todos mis conocidos coincidieron en que ``Tiene que
estar Lucy''. Y ¡Sí! No se equivocaron. Recuerdo perfectamente el título
de su charla: ``\emph{Trabajar en red para un objetivo común}''. Y
fueron más de cuarenta minutos desde que comenzó su charla, llena de
proyectos, ideas llevadas a cabo, un huracán de hacer, más que decir.
Una charla llena de adrenalina. Eran tantas cosas realizadas por ella,
que uno se sentía una hormiga frente a tanta grandeza, tanta energía
destinada a hacer, para que otros \emph{hagan} y entre todos, generar un
\emph{bienestar común}. Una mujer con muchas cualidades, entre las que
destaco su humildad y su gran humanidad.

En este largo viaje de Green Drinks, encontré varios hacedores en mi
provincia, tantos desconocidos que trabajan y viven en pos del bienestar
general. Así, cuando planteamos el tema de ``Alimentación Sustentable''
para un próximo encuentro, mis contactos me dijeron: Nacho Mayorga. Me
pasaron su teléfono, lo llamé y conocí a un tipo admirable, sencillo,
capaz, solvente, un hacedor por naturaleza. Y fue maravilloso tenerlo en
ese encuentro. Tanta pasión en su trabajo, en su profesión, fueron
volcadas con la dosis exacta de conocimiento técnico y amor puro por la
Naturaleza. Fue un encuentro en el que nos tuvieron que sacar del lugar
porque las preguntas y las respuestas y la amabilidad hicieron que el
tiempo pasara sin sentirlo.

Me considero una afortunada de encontrarme en este camino personal con
ellos, de poder también poner mi granito de arena para visibilizar el
gran trabajo que realizan. Eso es para mí Green Drinks, una ventana a
``otro mundo'', en donde el interés personal deja de tener sentido e
importancia, para abrir paso a un sentido fraternal y en armonía con
todo lo que nos rodea.

\cleardoublepage

\hypertarget{mikuna-hacia-la-producciuxf3n-de-eco-alimentos}{%
\section{MIKUNA \textbar{} Hacia la producción de
eco-alimentos}\label{mikuna-hacia-la-producciuxf3n-de-eco-alimentos}}

\textbf{Ignacio y Agustín Mayorga}

Los hermanos Mayorga son los fundadores de Mikuna. Ignacio, como
Ingeniero Agrónomo, promueve los sistemas productivos ecológicos.
Agustín gerencia la empresa.

\emph{Mikuna, una pequeña gran empresa trabajando para un cambio de
paradigma en el sistema agro-alimentario.}

\hypertarget{oruxedgenes}{%
\subparagraph{Orígenes}\label{oruxedgenes}}

Mi nombre es Ignacio Mayorga y desde muy pequeño tuve un profundo
interés y amor por la naturaleza. Antes de ingresar a la carrera de
Ingeniería Agronómica ya había estado de voluntario en ONG, había creado
un grupo de ecología, había querido ser guardaparque e incluso había
estado un tiempo como estudiante en Veterinaria y en Biología. Al poco
tiempo de graduarme fui invitado a sumarme a un grupo que arrendó un
campo en Buenos Aires para hacer soja con el paquete convencional. Como
loco del grupo fui el impulsor de investigar si los maíces andinos se
podían cultivar bien en Buenos Aires. Hicimos dos viajes, colectamos
semillas en Jujuy y sembramos dos hectáreas. La idea era venderlos para
consumo o decoración. Un laburo súper interesante, pero complejo.

Todo esto lo hacía en simultáneo a una serie de posgrados y
capacitaciones cuya motivación principal, incluso no muy consciente, era
encontrar desde el saber académico-científico, una solución a los
problemas resultantes de los paradigmas imperantes. No respondía al
perfil estereotipado del ingeniero agrónomo, al punto que mi abuela
materna solía preguntarle a mi mamá qué era lo que yo hacía.

\hypertarget{china-y-el-llamado-a-recorrer-otro-camino}{%
\subparagraph{China y el llamado a recorrer otro
camino}\label{china-y-el-llamado-a-recorrer-otro-camino}}

En 2010 estaba haciendo un doctorado en economía rural en China. Esa
experiencia en Nanjing fue un momento bisagra en mi vida en la que
decidí retornar a Argentina, dejar la vida académica y trabajar ``desde
la trinchera''. El 4 de enero de 2011, luego de declinar una oferta de
empleo en la Capital Federal,~llegaba junto a mi compañera Natalia a la
provincia de Jujuy. Venía a instalarme para trabajar en un proyecto
independiente al que me habían convocado y que, si bien nunca llegó a
comenzar, fue el inicio de una nueva vida.

Al tiempo, viviendo ya en Tilcara, comencé a trabajar en un proyecto
privado que se propuso producir en forma orgánica y participé
activamente en espacios vinculados a los alimentos saludables. A fines
de 2013 en una reunión en Salta con referentes nacionales en la temática
se da la oportunidad de contar la idea de armar una red de
emprendimientos productivos de tipo orgánico. La propuesta era la de
agregar valor a través de iniciar con un local comercial que coordine la
comercialización, les dé visibilidad y promueva el turismo rural en
ellos. Allí, un par de colegas me animaron a armar el proyecto para
conseguir financiamiento.

\hypertarget{mi-hermano-agustuxedn}{%
\subparagraph{Mi hermano Agustín}\label{mi-hermano-agustuxedn}}

Mientras tanto, durante todos esos años, mi hermano Agustín se venía
dedicando al mundo de los eventos corporativos. Se había iniciado en ese
medio desde muy chico y con los años logró generar y posicionar
exitosamente eventos en numerosos países de Latinoamérica. El día a día
de Agustín transcurría en pleno microcentro porteño, muy lejos de donde
yo quería estar. Sin embargo, recuerdo muy bien una charla telefónica
que tuve con él ni bien llegué a Jujuy en la que salió un tema que venía
de antes: algo adentro de él le reclamaba un cambio. Sin embargo, pasaba
el momento o período de angustia aguda y como le gustaba su trabajo, él
seguía con esa forma de vida.

\hypertarget{primeros-pasos}{%
\subparagraph{Primeros pasos}\label{primeros-pasos}}

Estaba viviendo en el campo, tenía un sueldo en blanco, mi primer hijo
ya había nacido y la idea de esta red tuvo la oportunidad en 2014 de
participar en el concurso del Centro Jujeño de Apoyo a Emprendedores
(CeJAE). Allí conocí, por ejemplo, la plantilla de negocios Canvas, que
en tantos años de academia no había visto nunca, como tantas otras
cosas. Además, conocí a gente muy interesante, inquieta y que le
aportaron mucho al proyecto. En simultáneo, gestionaba financiamiento
vía un canal institucional en Salta que para los últimos meses del año
objetó la propuesta. Esto motivó que impulsara, junto a otras personas y
referentes, la creación de una vía similar en el seno de un ministerio
en Jujuy.

Para fines de 2014 la propuesta de la red había sido premiada por el
CeJAE y esto significó que yo viajara a una capacitación en el Centro de
Intercambio de Conocimiento (CIC) de Costa Rica. También había logrado
el apoyo institucional desde un ministerio provincial para solicitar
financiación a nivel nacional y un primer local comercial que alquilamos
conjuntamente a un colega-socio que se sumó al proyecto. Mi deseo era
alinear acciones e integrar lo que estaba haciendo en relación de
dependencia junto con este proyecto de la red. Le propuse y ofrecí esto
al entonces jefe mío, era un ganar-ganar desde mi perspectiva, pero la
respuesta no fue positiva.

\hypertarget{casualidades-y-la-llegada-de-agustuxedn}{%
\subparagraph{Casualidades y la llegada de
Agustín}\label{casualidades-y-la-llegada-de-agustuxedn}}

La situación convergió casualmente con tres sucesos muy sincrónicos: 1)
el 14 de marzo de 2015 cerca del mediodía me avisan que el proyecto de
la red había sido aprobado en una instancia institucional nacional e iba
camino a ser financiado 2) por la tarde concreto con ayuda de uno de mis
cuñados un stand para participar con la red en una feria en Buenos Aires
y 3) a eso de las siete de la tarde del mismo día recibo un llamado de
Agustín que al día siguiente tendría su cumpleaños número 33.

Como lo había hecho 4 años antes, mi hermano me llamo nuevamente
angustiado por sentirse vacío y desmotivado. Se había ido hacía un año
de una empresa -que dirigía como propia- y en el último año no lograba
encontrase con algo que lo motivara. Si bien él había venido a visitarme
a Jujuy un año antes y conoció el ``tomate con gusto a tomate'' que se
logra sólo cuando se lo cultiva de forma agroecológica, no conocía mucho
de la propuesta de la red. Esa noche hablamos un buen rato por teléfono
y lo invité a que venga a Jujuy para que renueve los aires y vea lo que
estaba impulsando, sobre todo con las buenas nuevas de ese día. Antes de
fin de mes, no solamente ya estaba en Jujuy, sino que había decidido
venirse a vivir e iniciar el proyecto de Mikuna, que significa alimento
en voz quechua. ¡Y la novia se enteraría de esto a su regreso a Buenos
Aires cuando fue a preparar su venida definitiva!

\hypertarget{situaciuxf3n-difuxedcil-viaje-y-salto-al-vacuxedo}{%
\subparagraph{Situación difícil, viaje y salto al
vacío}\label{situaciuxf3n-difuxedcil-viaje-y-salto-al-vacuxedo}}

Para abril me encontraba en una situación muy difícil: 1) mi jefe no
había apoyado la idea de integrar el proyecto de la red desde su empresa
2) yo no estaba dispuesto a resignar ese proyecto 3) pero mi principal
fuente de ingreso era el empleo en la empresa de mi jefe 4) y si bien el
proyecto de la red estaba aprobado, yo no sabía cuándo tendría
efectivamente el financiamiento del que iba a cobrar honorarios en
calidad de consultor y 5) como si fuera poco, mi hermano Agustín ya
había tomado la decisión de sumarse al mismo haciendo un cambio total de
vida.

A fines de abril viajo para participar en un stand en una feria en San
Isidro, mi pago de origen: la Expo Bio Argentina Sustentable. Mi rol en
la empresa en la que trabajaba era la de responsable de producción y
comercialización y tenía por parte de la empresa la autorización y el
requerimiento de ser eficaz y eficiente en mis tareas. A fines de marzo
informé a mi jefe que iba a ir a Buenos Aires a vender productos, pero
una vez allá no quise recordárselo. Él vivía en Buenos Aires y yo sentía
que con seguridad iba a cuestionarme por no hacer este tipo de cosas de
la manera que él hubiera querido, es decir, con un enfoque de empresa
individual y no como una red temática o sectorial. Por mi parte entendía
que cumplía por demás con la empresa que me pagaba mi sueldo ya que le
conseguía participar en Buenos Aires en un stand muy bonito sin tener
que pagarlo, además de todas las ventas concretadas como así otros
beneficios.

La cuestión es que al día siguiente de terminar la feria mi jefe supo
que yo estaba en Buenos Aires y que no se lo había recordado. No había
coincidencias entre él y yo respecto de la estrategia y las tácticas más
convenientes para impulsar su empresa. Yo deseaba integrar acciones y
tenía la certeza de que desde esa empresa podía ``hacer crecer la
torta'' para el sector. Mi jefe no lo veía igual que yo, no lo avaló y
eso significó que al poco tiempo yo le presentara mi renuncia\ldots{}
tiempo impregnado de angustias, incertidumbres y la sensación de estar
saltando al vacío.

\hypertarget{el-baile-emprendedor}{%
\subparagraph{El baile emprendedor}\label{el-baile-emprendedor}}

El 27 de mayo de 2015, luego de recibir ayuda y con mucho esfuerzo,
inaugurábamos el primer local de Mikuna en el barrio Los Perales, en la
periferia de la ciudad de San Salvador de Jujuy. Éramos 3 socios y
teníamos tan sólo 3 consultorías como ingresos aparte de lo que iba a
generar el local. El mismo ponía a la venta productos elaborados
orgánicos y naturales de almacén, más la venta de frutas y verduras
frescas de productores de la red de distintas partes de Jujuy y Salta.
Cumplir con esto último implicó mucha inversión en tiempo, combustible,
dinero, y costo de oportunidad. Aun así,~era claro que este punto de
venta estaba en el corazón de la propuesta de valor y había que hacerlo
funcionar. Por diferentes motivos no fue nada fácil hacerlo y el
contexto político-económico pre-electoral y luego, post-electoral fue
complicado por todo lo vivido en Jujuy y en el país.

A pesar de todo, bailamos y bailamos. Se consiguieron nuevas
consultorías, un microcrédito, una serie de premios y distinciones,
entre las que merece ser resaltado un primer premio a nivel nacional
otorgado por la Fundación ArgenINTA. En marzo de 2016 las ventas del
local habían caído al suelo y en lugar de cerrar, la apuesta fue mudarlo
a una muy buena ubicación en pleno centro de la ciudad de San Salvador.
En mayo estábamos inaugurando el nuevo local con Agustín al frente del
mismo y los otros socios trabajando en temas más agronómicos. Mientras
tanto seguimos armando e impulsando proyectos y participando activamente
en numerosos espacios para dar a conocer nuestras propuestas. Mucha
energía pusimos en esto, cuyo costo se sentía día a día y cuyos
beneficios sabíamos que iban a llegar en algún momento, pero sin saber
cuándo.

\hypertarget{muxe1s-avances}{%
\subparagraph{Más avances}\label{muxe1s-avances}}

En ese tiempo fuimos becados por el PROCAL {[}Programa de Control de
Alimentos{]} para capacitarnos, avanzamos con los registros de nuestra
marca, aprendimos sobre la demanda en el nuevo punto de venta,
participamos en la Instituto Inclusivo de Negocios MINKA y fuimos
finalistas del concurso que organizaba, nos reunimos con mil y un
actores privados y públicos, dimos una buena cantidad de notas en
diversos medios locales y nacionales, fuimos invitados a participar de
un grupo de trabajo de Naciones Unidas. ¡Muy inesperadamente ingresando
al mismo junto a YPF {[}Yacimientos Petrolíferos Fiscales{]} y el Banco
Provincia de Buenos Aires!. Participamos en concursos como el Jóvenes
Empresarios de CAME {[}Confederación Argentina de la Mediana Empresa{]}
a la par de llevar adelante la difícil tarea de asistir técnica y
comercialmente a pequeños productores, entre tantas cosas más que muchos
emprendedores se podrán ya imaginar.

Todo esto generó mil y una situaciones que no son nada sencillas de
atravesar y produjo inevitablemente un desgaste y una serie de
diferencias entre los socios. Para fines de 2016, de los tres socios
iniciales, sólo seguíamos los hermanos Mayorga y la situación para
Mikuna estaba bien complicada. Las notas de color más lindas de esos
tiempos fueron que la novia de mi hermano decidió también venir a Jujuy,
consiguiendo a los pocos meses una muy buena oportunidad laboral y con
mi mujer iniciamos la \emph{dulce espera} de una niña.

\hypertarget{los-muxe1s-recientes-pequeuxf1os-grandes-logros}{%
\subparagraph{Los más recientes pequeños grandes
logros}\label{los-muxe1s-recientes-pequeuxf1os-grandes-logros}}

Tenemos certeza de que producir alimentos genuinamente saludables con
triple impacto simultáneo social, ambiental y económico es el presente y
es el futuro al que la humanidad debe retornar. En 2016 aprendimos que
en nuestro nuevo punto de venta lo que se demandaba eran los alimentos
listos para ser consumidos ahí mismo o en domicilio. Entonces, ante la
situación de crecer o cerrar, decidimos crecer. Al local lo
transformamos en un Bar temático franquiciable (Mikuna Bar) para el
encuentro con y de la sociedad. Hace unos días, el 28 de abril de 2017,
no sabemos bien cómo lo logramos, pero lo re inauguramos. Las ventas son
buenas y en todo momento recibimos las felicitaciones y el apoyo tanto
de ``viejos'' como de nuevos clientes y amigos.

Luego de más de un año de mucho trabajo y de varias idas y venidas,
estamos trabajando en el armado de una planta industrial de elaboración
de alimentos saludables. Con ella nos proponemos incrementar
progresivamente las oportunidades para los productores que desde el
medio rural, trabajan con la tierra, y no en su contra. Ojalá que a todo
el esfuerzo que ponemos, se nos sume una buena dosis de suerte, y
celebremos pronto también la concreción de dicha planta. Gracias, tanto
a Green Drinks por la oportunidad de compartir estas líneas, como al
lector por interesarse en ellas.

\cleardoublepage

\hypertarget{de-traductora-de-alemuxe1n-a-hotelera-responsable}{%
\section{DE TRADUCTORA DE ALEMÁN A HOTELERA
RESPONSABLE}\label{de-traductora-de-alemuxe1n-a-hotelera-responsable}}

\textbf{Lucy Vilte}

Gerente de Hostal Posta de Purmamarca. Traductora pública de alemán.
Multi premiada por Federaciones y Cámaras por su labor en RSE
{[}Responsabilidad Social Empresarial{]} y Hotelería Sustentable.

\emph{``Ser feliz con lo que te toca''}

Soy jujeña, hija de padre purmamarqueño y madre salteña, ambos muy
arraigados a su tierra y enamorados de ella. Así crecí, en el seno de
esta familia y rodeada de un entorno hermoso. Y cuando uno se cría
inmerso en la maravilla de la naturaleza y siendo plenamente consciente
del valor de la Pachamama, el interés por cuidarla se afila, y se
desarrolla aún más al viajar y conocer otras culturas, al asumir la
responsabilidad de ser ciudadano del mundo y tomar conciencia de que
somos parte de un todo.

Creo además que los jujeños tenemos una idea acabada y profunda de lo
que significa la Madre Tierra, el espacio vital, la hermandad y el
respeto que debe existir entre los seres vivos. Lo que más lamento hoy
es que lo hemos ido olvidando, lo cual nos está conduciendo al colapso
de valores y principios; a una crisis como sociedad y ecosistema.
Entonces debemos \emph{¡Actuar!}

\hypertarget{los-comienzos-1}{%
\subparagraph{Los comienzos}\label{los-comienzos-1}}

Pasé la infancia en mi provincia natal y en la adolescencia tuve la
oportunidad de realizar un intercambio estudiantil con una beca, durante
un año, en Alemania. Aprendí el idioma y tomé la decisión de estudiar
más tarde el Traductorado Público en la ciudad de Córdoba. Emigré y me
instalé allí. Concluí mi carrera y trabajé luego para una empresa
automotriz alemana donde me empapé de muchas iniciativas de cuidado
ambiental y de cómo incidir positivamente en lo social.

Mi historia sufrió un giro importante cuando me hice cargo del Hostal
Posta de Purmamarca casi sin querer y de un día para el otro. Mis padres
habían iniciado el emprendimiento hacía pocos años y yo los ayudaba
durante las vacaciones. Hasta entonces no había planeado estar a la
cabeza del negocio. Sin embargo, al faltarme ellos atravesé un momento
difícil y tuve que evaluar si volvería a Jujuy y a Purmamarca para
dedicarme a la actividad turística. Resolví entonces dejar un tiempo de
lado mi profesión como traductora y apostar a esta herencia familiar,
incorporando todos los conocimientos que había adquirido en el
transcurso de mi carrera, conjugándolos con la impronta cultural que
también era parte de mi formación como persona. Básicamente empecé a ver
cómo podía ser feliz con lo que me había tocado en suerte. Y me quedé.

Tomé como premisa basar la gestión del negocio en políticas de
Responsabilidad Social Empresaria {[}RSE{]}. Por aquel entonces en 2004,
era algo bastante nuevo en Argentina y más aún en mi provincia, sobre
todo para una PyME {[}Pequeña y Mediana Empresa{]}. Pero a mí no me
resultaba nada ajeno: con distintos nombres (ética en los negocios,
respeto hacia los vecinos, etc.) yo lo había absorbido de mis padres.
Sumado a eso, todo lo aprendido en mi corta experiencia laboral y en mis
viajes me pareció perfectamente replicable y adaptable a cualquier
lugar, ¿por qué no? Para ser responsable, no hace falta tener una gran
empresa ni estar en las grandes ciudades. A veces, la menor escala es
una aliada para aventurarse en iniciativas que obtengan un verdadero
impacto local. Lo importante es querer hacerlo y \emph{empezar}.

Lo que inició como un negocio familiar, se fue transformando en una
empresa que no perdió el carisma y el calor de una familia. Situarnos
bajo el paradigma de la RSE implicó mucho esfuerzo y compromiso de todos
los integrantes del equipo, aunque con el claro objetivo de transformar
las aspiraciones en resultados concretos.

\hypertarget{turismo-sostenible-en-una-pyme}{%
\subparagraph{Turismo Sostenible en una
PyME}\label{turismo-sostenible-en-una-pyme}}

En el ámbito mundial, el turismo es uno de los sectores económicos más
importantes y con mayores tasas de crecimiento de los últimos años. Por
ello creo firmemente que puede ser una valiosa fuente de recursos que
ayude al progreso de la comunidad y al cuidado del entorno, si redunda
en beneficio del que llega y del que está. De manera que nuestro
bienestar como habitantes y supervivencia como empresarios dependerá
siempre de los esfuerzos que hagamos por mantener el equilibrio entre lo
que ofrecemos al turista para su disfrute y lo que mantenemos para
nosotros y las próximas generaciones: herencia cultural, forma de vida y
naturaleza.

Con los años comprobé que las políticas de RSE son una herramienta
importantísima para alcanzar no solo la sostenibilidad de la empresa
sino también del destino. Las PyMEs constituyen el terreno más fértil y
apto para aplicarlas, debido a que la proximidad al entorno natural y a
la comunidad local brinda un inmenso potencial para trabajar en este
sentido. Las perspectivas son aún mejores que en las grandes empresas.
En términos de repercusión social a pesar de disponer de menos recursos,
los resultados son percibidos de inmediato, lo que las hace más
creíbles. Su estrecho vínculo, casi personal con todos los públicos,
hace que cualquiera de sus acciones sea fácilmente comprobable.

Sólo se trata entonces de la vieja frase ``querer es poder''. No vamos a
pelear con la fuerza y el tamaño de Goliat, sino que vamos a actuar
inteligentemente como David: haciendo las cosas paso a paso,
estableciendo prioridades, creando alianzas con todo tipo de
instituciones y personas que nos ayuden a alcanzar objetivos comunes.
Porque la PyME no necesita grandes reportes, sino más bien empezar y
sostener pequeñas acciones cada vez más ambiciosas.

\hypertarget{duxf3nde-estamos}{%
\subparagraph{Dónde estamos}\label{duxf3nde-estamos}}

El Hostal Posta de Purmamarca es un Ecohotel certificado que promueve
desde hace ya 13 años los principios del Turismo sostenible. Está
ubicado en un lugar privilegiado: al pie del famoso Cerro de Siete
Colores, en el pueblo turístico de Purmamarca, provincia de Jujuy,
Argentina. El hermoso lugar donde trabajamos es fuente de inspiración
constante por la belleza de sus paisajes y su extraordinaria riqueza
cultural; probablemente sea el pueblo más pintoresco y el más visitado
de la Quebrada de Humahuaca, Patrimonio de la Humanidad desde el año
2003.

Toda la región posee gran valor ambiental pero, al mismo tiempo, es
sumamente frágil, lo que nos compromete a actuar de manera responsable
para poder vivir, trabajar y legar este paraíso, así como lo conocemos,
a los que vendrán después.

\hypertarget{gestiuxf3n-sustentable}{%
\subparagraph{Gestión Sustentable}\label{gestiuxf3n-sustentable}}

Hoy en día es cada vez más urgente e indispensable asumir un compromiso
de cambio y ayuda frente a los problemas de nuestra sociedad y la
naturaleza. El Hostal busca, desde esta óptica, articular y llevar a
cabo acciones conjuntas con las personas, organizaciones e instituciones
con las que se relaciona, promoviendo el desarrollo sostenible y una
sociedad más justa e inclusiva; fomentando la conciencia ambiental y
poniendo en valor la riqueza cultural y natural de la región. En los
años que llevamos adelante esta gestión, no sólo cosechamos frutos en lo
cotidiano, sino que también nos reconfortamos con la aprobación de otras
organizaciones que ven en nuestro trabajo una gran promesa a futuro.

Este modelo de negocio responsable ha ganado creciente aceptación entre
los clientes y reconocimiento en distintos ámbitos siendo galardonados
por distintas Cámaras empresarias, instituciones públicas y privadas.
También, en reiteradas oportunidades, el hostal ha sido caso de estudio
para la elaboración de tesis de alumnos universitarios y de posgrado. En
2014 fue el primer Eco-Hotel en obtener la Certificación oficial Hoteles
Más Verdes en la provincia de Jujuy, y el tercero en Argentina.

\hypertarget{lo-que-hacemos}{%
\subparagraph{Lo que hacemos}\label{lo-que-hacemos}}

Somos un equipo que día a día trabaja para que tanto huéspedes como
lugareños disfruten de la naturaleza y se sientan a gusto en este
pintoresco pueblo quebradeño, en una convivencia sana y equitativa entre
todos. Internamente contamos con un programa de ahorro y uso eficiente
de recursos que apuesta sobre todo a la concientización, la toma de
decisiones inteligentes y la adquisición de productos y servicios que
reduzcan el consumo: cartelería indicativa de sensibilización, jardín de
plantas autóctonas, sistemas de iluminación y provisión de agua
eficientes, cocina y artefactos de iluminación solar, etc.

Se gestionan el 75\% de los residuos, reciclando o reutilizando los
mismos y minimizando la generación de envases y embalajes. Nuestra
política de compras, además, se basa en el comercio justo y el consumo
responsable, que implica integrar el componente socio-ambiental en la
toma de decisiones al momento de adquirir productos o contratar
servicios.

La edificación sigue normas de construcción bio-climática, utilizando
materiales del lugar vinculados también a la cultura y tradición de los
habitantes andinos pero sin renunciar en ningún momento al confort. La
decoración es amigable con el entorno: telas artesanales u orgánicas,
materiales nobles y de producción local; muebles y objetos de artistas
locales o reciclados con creatividad y encanto.

Sabemos que el impacto que hemos logrado en estos años desde nuestra
PyME puede inspirar a otros para comenzar a actuar, a comprometerse, a
generar conciencia sobre la importancia del turismo responsable y un
mundo sostenible. Socializar información, comunicar, sensibilizar y
compartir lo aprendido es nuestro objetivo final en cualquier
iniciativa. De nada sirve cuidar la pequeña casa si no podemos llegar a
otros, o ir más allá y contribuir a la causa global: el cuidado del
planeta. Debemos actuar localmente pero pensando globalmente y creer que
cada uno, desde nuestro lugar, puede cambiar el mundo.

\hypertarget{con-la-mirada-hacia-el-futuro}{%
\subparagraph{Con la mirada hacia el
futuro}\label{con-la-mirada-hacia-el-futuro}}

La consolidación de la sustentabilidad económica, social y ambiental en
la gestión de los negocios implica, sin dudas, un proceso de permanente
cambio y mejora que nosotros asumimos de manera gradual, progresiva e
integral. Por eso, año a año apostamos a proyectos de remodelación y
ampliación de nuestras instalaciones teniendo siempre presente
principios de ecoeficiencia, bioconstrucción y accesibilidad. También
estamos atentos a las necesidades de la comunidad, que tratamos de
detectar mediante encuestas y buscamos satisfacerlas trabajando junto
con instituciones públicas y privadas. Tratamos de focalizarnos siempre
en la mejora continua de toda la gestión hotelera para alcanzar
objetivos más altos, satisfactorios y ambiciosos que nos hagan sentir
felices y satisfechos como personas y dignos representantes de la
hospitalidad sostenible.

Estamos seguros de que lo que podemos cambiar, defender, sanear y
proteger existe hoy y no habrá un mañana para hacerlo, si no damos el
primer paso en el presente. La vida es un milagro y tenemos la
oportunidad y el deber de defenderla, cuidándonos entre nosotros y
protegiendo nuestra Madre Tierra. Para eso habrá que repensar nuestras
acciones y decisiones, cambiar hábitos y costumbres malsanas, vivir de
forma más ética, ecológica y armónica.

Por nuestra parte nos comprometemos a seguir en la misma línea de
trabajo que nos da grandes satisfacciones a todos los que conformamos el
equipo del Hostal Posta de Purmamarca. Esto es lo que nos desafía y nos
apasiona. Y le ponemos todo el corazón en la tarea.

\cleardoublepage

\textbf{Agradecimientos:}

A toda la Comunidad Green Drinks y a los lectores que disfrutaron de
esta obra.

Pueden escribirnos y visitarnos en

\href{http://www.greendrinkscba.org}{\emph{www.greendrinkscba.org}}

Noviembre 2019

\end{document}
