\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{espinaca, lechuga, kiwi y miel.}
\end{enumerate}

1 kiwi 5 hojas de espinaca 3 hojas de lechuga una cucharada de miel

\textbf{2 Refresher}

Ananá 1/3, pepino 1/2, apio 1 hoja, limón 1dash estevia 1 cucharada

\textbf{3 Rejuvenator}

Manzana 1 1/2, remolacha 1/2, zanahoria 1/2, pepino½ , jengibre una
rodajita

\textbf{4 Detoxifier}

Espinaca, ananá, uvas, manzana, pepino, jengibre, limón

\textbf{5 Immunizer}

Manzana, col, pepino, espinaca, apio, limón

\textbf{6 Awakener}

Manzana 1 1/2, zanahoria 1, jengibre una rodajita

\textbf{7 Revitalizer}

Pimiento rojo, remolacha, zanahoria, manzana, uvas, jengibre

\textbf{8 JUGO DE SANDIA }

Preparación: 1.- Cortar la sandía a gusto quitándole la cáscara y las
semillas. 2.- Cortarla en trozos. 3.- Una vez pasada por el extractor,
servir y tomar. Propiedades: Es una sana fruta diurética, contiene
vitaminas A, B, C, y otros oligoelementos. La sandía, al igual que el
melón es refrescante en verano y da una sensación de bienestar general.

\textbf{9 JUGO DE UVA}

Preparación: 1 - Con las Uvas lavadas las pasamos por el extractor de
jugos 2 - Servimos y Tomamos. Propiedades: Llevar a cabo una cura con
uvas ayuda al organismo a expulsar elementos intoxicantes, pues su
función es la de depurar el organismo por la acción de ácidos naturales.
Su jugo curativo puede usarse exitosamente en enfermedades tales como:
palidez, escrofulosis, neurastenia, debilidad corporal, estados
anémicos, enfermedades del riñón, problemas intestinales, depura la
sangre, enriquece el sistema circulatorio.

\textbf{10 JUGO DE CÍTRICOS}

Preparación: 1.- Lava las naranjas y el limón. 2.- Extraer su jugo. 3.-
Vacíalo a un vaso y agrega las 2 cucharas de miel. Propiedades: Este
jugo es muy bueno para combatir la gripe.

\textbf{11 JUGO DE ANANA CON POMELO}

Preparación: 1.- Lava bien las toronjas y exprímelas. 2.- Pela la piña,
corta dos rebanadas y pásalas por el extractor de jugos. 3. - Muzcle en
un vaso grande y tómelo

\textbf{12 Jugo de pomelo y frutilla}

Preparación: 1.- Lave muy bien la fruta. 2.- Parta los pomelos y
extraiga el jugo. 3.- Pase por el extractor las fresas (frutillas) 7
frutillas 4.- Mezcle todo y agréguele la miel una cucharadita de cafe.
5.- Puedes agregar un poco de hielo si lo desea. Propiedades: Las
propiedades de este jugo son buenas para problemas de circulación de la
sangre.

\textbf{13 Jugo de ananá pomelo y manzana}

Preparación: 1.- Lava y desinfecta la fruta. 2.- Parte la Toronja y
extrae el jugo. 3.- Pasa por el extractor la manzana en trozos y la
piña. 4.- Esto mézclalo

perfectamente con el jugo de toronja. 5.- Sirva y tome. Propiedades:
Este jugo quema las grasas y proporciona vitamina C. Muy recomendado
para mantenerse en forma.

\textbf{14 Jugo de tomate y apio}

Preparación: 1 -- Pasamos los Tomates y el Apio por el extractor de
jugos 2 - Mezclamos los jugos en un recipiente y lo condimentaremos con
algo de pimienta a gusto. 3 -- Servir y tomar.

\textbf{15 Jugo de zanahoria y apio}

Preparación: 1 -- Una vez bien lavado todos los ingredientes, cortaremos
la zanahoria y la pasaremos en el extractor de jugos. Seguidamente
hacemos lo mismo con el Apio. 2 -- Servir y beber enseguida para
aprovechar todas sus vitaminas.

\textbf{16 Jugo de zanahoria con remolacha y limón}

Preparación: 1.- Se lavan las verduras. 2.- Se extrae el jugo de la
Zanahoria y la remolacha. 3.- Aparte se exprimen los limones. 4.- Se
mezcla o se licua el jugo resultante. 5.- Sirva y tome. Propiedades:
Este jugo es bueno para personas que han sido Sometidas a Quimioterapia
y Radioterapia.

\textbf{17 Jugo de zanahoria, apio y pepino }

Preparación: 1.- Lave las verduras para desinfectarlas. 2.- Pase cada
una de las verduras por el extractor. 3.- La zanahoria y el pepino puede
utilizarlo con todo y su cáscara. 4.- Este jugo se puede tomar f ayunas.
Propiedades: Las propiedades de este jugo son buenas para los problemas
de hígado.

\textbf{18 Evergreen}

col, pepino, apio, espinaca, manzana, limón~

\textbf{19 CoolCucumber}

pepino, manzana, limón, jengibre~

\textbf{20 ABC}

Manzana, remolacha, zanahoria

\textbf{21 King Kale}

Col, pepino, zanahoria,manzana

\textbf{22 G-Snap}

Jengibre, zanahoria, naranja

\textbf{23 CrazyCarrot}

Zanahoria, remolacha, apio,~\\
Pimienta De Cayena

\textbf{24 Sweet Green}

Col, apio, espinaca, manzana~

\textbf{25 RED DEVIL}

Cerezas (3), frutillas (6), arandanos (5)

Banana (media),manzana (1)

\textbf{26 HAPPY HEART}

frambuesas, arándanos

Ananá, manzana

\textbf{27 IMMUNE BOOSTER}

frutillas, frambuesas

naranja • yogurt sin Azucar

\textbf{28 SWEET REMEDY}

Frutillas, cerezas, arándano

Sandia • naranja

\textbf{29 SUPERBERRY BOOST}

Arándanos,Frutillas, naranja

\textbf{30 CRAZY CRANBERRY}

Arándanos rojos, frutillas, sandia, manzana

\textbf{31 PINK PANTHER}

Cerezas, ananá, mango, manzana

\textbf{32 PEAR FUSION}

Peras,frambuesa, anana, manzana

\textbf{33 FLU BUSTER}

Maracuya, mango, manzana

\textbf{34 KIWI KING}

Kiwi, frutillas, manzana

\textbf{35 HANGOVER CURE}

Mango, ananá, lima, jengibre, naranja

\textbf{36 FATIGUE FIGHTER copiado}

\textbf{Remolacha, pepino, zanahoria, manzana}

\textbf{37 SPINACH SUPREME}

\textbf{Espinaca, pera, menta manzna}

\textbf{38 MORNING GLOW}

\textbf{Remolacha, apio, pepino}

\textbf{Lima, semilas de chia, zanahoria, manzana }

\textbf{39 SWEET SPINACH}

\textbf{Espinaca,mango,manzana}

\textbf{40 SUPERDETOX JUICE}

\textbf{Espinaca,pepino,apio }

\textbf{Alga spirulina, jugo de manzana}

\textbf{41 TURBO CHARGE}

\textbf{Anana,apio, pepino}

\textbf{Lima,miel, manzana }

\textbf{42} Ingredientes

1 manzana

1/2 pomelo

1/2 limón

1~\href{http://www.jugos-curativos.com/zanahorias.html}{\emph{zanahoria}}

1~~kiwi

2 cucharadas de hielo picado

1 cucharada de azúcar

\textbf{46 pepino, apio, cereza}

\textbf{47 3 rodajas ananá, un poco perejil , un poco aloe , 3 tallos
apio}

\textbf{Jugo contra el cansancio }

\textbf{1 Kiwi ,25 uvas verdes congeladas, Una manzana verde, Jugo de
naranja }

Batidos de Creatina

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{42
PineappleBlast}}{42 PineappleBlast}}\label{pineappleblast}

Hielo\\
agua\\
2 cucharadaswheyprotein\\
1 cucharada cratina\\
anana

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{43 Orange
Popsicle}}{43 Orange Popsicle}}\label{orange-popsicle}

2 cucharadas wheyprotein

Agua\\
hielo\\
2 naranjas\\
1 cucharada de creatina

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{44
BlueberryBlaster}}{44 BlueberryBlaster}}\label{blueberryblaster}

1 cucharada de creatina\\
agua\\
hielo\\
frambuesas

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{45 Orange Vanilla and
CreatineShake}}{45 Orange Vanilla and CreatineShake}}\label{orange-vanilla-and-creatineshake}

E cucharadas de whayprotein de vailnilla\\
jugo de naranja\\
hielo\\
1 cucharada de creatina\\
½ banana\\
3 frutillas

46 pepino, apio, cereza

47 3 rodajas ananá, un poco perejil , un poco aloe , 3 tallos apio

Smoothies

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Frutilla, banana yogurt natural
\item
  limonada, frambuesa, ananá, frutilla.
\item
  ananá, yogurt natural, banana, coco
\item
  jugo de naranja, banana, durazno
\item
  sandia, yogurt natural, banana, frutilla
\item
  jugo de arándanos, frambuesa, banana, frutilla
\item
  jugo de frutas, yogurt natural, banana, frutilla, ananá, coco
\end{enumerate}

\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Kiwi-Cucumber Green Smoothie Recipe
with
Broccoli}}{Kiwi-Cucumber Green Smoothie Recipe with Broccoli}}\label{kiwi-cucumber-green-smoothie-recipe-with-broccoli}

\begin{itemize}
\item
  1 media banana
\item
  1 broccoli picado
\item
  2 kiwi
\item
  ½ pepino
\item
  agua
\end{itemize}

\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Kiwi-Mango Green Smoothie with Mint
Leaves
Recipe}}{Kiwi-Mango Green Smoothie with Mint Leaves Recipe}}\label{kiwi-mango-green-smoothie-with-mint-leaves-recipe}

\begin{itemize}
\item
  3 kiwi
\item
  1 mango
\item
  3 espinaca
\item
  5 a 6 hojas de menta
\item
  1 apio
\item
  8 agua
\end{itemize}

\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Cucumber Kiwi Green Smoothie
Recipe}}{Cucumber Kiwi Green Smoothie Recipe}}\label{cucumber-kiwi-green-smoothie-recipe}

\begin{itemize}
\item
  1 pepino
\item
  3 kiwi
\item
  1 manzana
\item
  8 agua de almendra dulce
\end{itemize}

\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Morning Energy Green Smoothie
Recipe}}{Morning Energy Green Smoothie Recipe}}\label{morning-energy-green-smoothie-recipe}

\begin{itemize}
\item
  ½ banana
\item
  1 kiwi
\item
  1 cucharada de chocolate en polvo
\item
  1 apio
\item
  ½ perejil picado
\item
  1 cup espinaca
\item
  8 agua de coco
\item
  2 to 3 cubos de hielo
\end{itemize}
